{"parse":{"title":"J\u00f3zef Pi\u0142sudski","revid":431573,"text":{"*":"<p><b><a href=\"//pl.wikipedia.org/wiki/J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski\" class=\"extiw\" title=\"w:J\u00f3zef Pi\u0142sudski\">J\u00f3zef Klemens Pi\u0142sudski</a></b> (1867\u20131935) \u2013 pierwszy Marsza\u0142ek Polski, m\u0105\u017c stanu, Naczelnik Pa\u0144stwa i premier <a href=\"/wiki/Polska\" title=\"Polska\">Polski</a>.</p>\n<div class=\"spoiler\" style=\"margin: 1em 0em; background: #F5F5F5; border: 1px solid #cdcdcd; padding: 0.2em\">\n<div style=\"text-align: center; margin-top: 0.5em; margin-bottom: 0.5em\"><b>Uwaga:</b> W dalszej cz\u0119\u015bci znajduj\u0105 si\u0119 s\u0142owa powszechnie uznawane za wulgarne.</div>\n</div>\n<table style=\"margin:0 auto; width:100%\" align=\"center\" id=\"toc\">\n<tr>\n<td align=\"center\" style=\"padding: 1px\">\n<p><a href=\"#A\">A</a> <a href=\"#.C4.84\">\u0104</a> <a href=\"#B\">B</a> <a href=\"#C\">C</a> <a href=\"#.C4.86\">\u0106</a> <a href=\"#D\">D</a> <a href=\"#E\">E</a> <a href=\"#.C4.98\">\u0118</a> <a href=\"#F\">F</a> <a href=\"#G\">G</a> <a href=\"#H\">H</a> <a href=\"#I\">I</a> <a href=\"#J\">J</a> <a href=\"#K\">K</a> <a href=\"#L\">L</a> <a href=\"#.C5.81\">\u0141</a> <a href=\"#M\">M</a> <a href=\"#N\">N</a> <a href=\"#.C5.83\">\u0143</a> <a href=\"#O\">O</a> <a href=\"#.C3.93\">\u00d3</a> <a href=\"#P\">P</a> <a href=\"#Q\">Q</a> <a href=\"#R\">R</a> <a href=\"#S\">S</a> <a href=\"#.C5.9A\">\u015a</a> <a href=\"#T\">T</a> <a href=\"#U\">U</a> <a href=\"#V\">V</a> <a href=\"#W\">W</a> <a href=\"#X\">X</a> <a href=\"#Y\">Y</a> <a href=\"#Z\">Z</a> <a href=\"#.C5.B9\">\u0179</a> <a href=\"#.C5.BB\">\u017b</a></p>\n</td>\n</tr>\n</table>\n<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Plik:Jozef_Pilsudski1.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3b/Jozef_Pilsudski1.jpg/220px-Jozef_Pilsudski1.jpg\" width=\"220\" height=\"329\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3b/Jozef_Pilsudski1.jpg/330px-Jozef_Pilsudski1.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3b/Jozef_Pilsudski1.jpg/440px-Jozef_Pilsudski1.jpg 2x\" data-file-width=\"442\" data-file-height=\"660\" /></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Plik:Jozef_Pilsudski1.jpg\" class=\"internal\" title=\"Powi\u0119ksz\"></a></div>\n<center>J\u00f3zef Pi\u0142sudski</center>\n</div>\n</div>\n</div>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"A\">A</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=1\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: A\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>A gdym si\u0119 zastanowi\u0142 nad narodem, z kt\u00f3rym mnie wi\u0105za\u0142o wszystko, co cieszy, i wszystko, co boli, wszystko, co we mnie my\u015bli, i wszystko, co czuje, przychodzi\u0142em do przekonania, \u017ce moje dziecinne marzenia i rojenia zespalaj\u0105 si\u0119 z moim m\u0142odzie\u0144czym \u015bwiatopogl\u0105dem. Socjalista w Polsce d\u0105\u017cy\u0107 musi do niepodleg\u0142o\u015bci kraju, a niepodleg\u0142o\u015b\u0107 jest znamiennym warunkiem zwyci\u0119stwa socjalizmu w Polsce.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://lewicowo.pl/jak-stalem-sie-socjalista/\"><i>Jak sta\u0142em si\u0119 socjalist\u0105</i></a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Agentury, jak jakie\u015b przekle\u0144stwo id\u0105 dalej bok w bok i krok w krok. Moi panowie, gdym wzi\u0105\u0142 za temat t\u0119 prawd\u0119, wybra\u0142em j\u0105 rozmy\u015blnie i nie dla czego innego, jak dlatego, aby kropk\u0119 nad \u201ei\u201d postawi\u0107, aby nie by\u0142o powiedziane, \u017ce my musimy mena\u017cowa\u0107 prawdy agentury. Polsk\u0119, by\u0107 mo\u017ce, czekaj\u0105 i ci\u0119\u017ckie prze\u017cycia. Podczas kryzys\u00f3w \u2013 powtarzam \u2013 strze\u017ccie si\u0119 agentur. Id\u017acie swoj\u0105 drog\u0105, s\u0142u\u017c\u0105c jedynie Polsce, mi\u0142uj\u0105c tylko Polsk\u0119 i nienawidz\u0105c tych, co s\u0142u\u017c\u0105 obcym.\n<ul>\n<li>Opis: z przem\u00f3wienia na zje\u017adzie legionist\u00f3w w Kaliszu 7 sierpnia 1927.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"B\">B</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=2\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: B\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Balansujcie dop\u00f3ki si\u0119 da, a gdy si\u0119 ju\u017c nie da, podpalcie \u015bwiat!</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Bierz dup\u0119 w troki i spier...j do swojego g\u00f3wnianego kraju!.\n<ul>\n<li>Opis: do Michai\u0142a Tuchaczewskiego na przedpolach Warszawy.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.fakt.pl/wydarzenia/swieto-niepodleglosci-obchody-11-listopada-wulgaryzmy-pilsudskiego,galeria,501616,2.html\">Tak kl\u0105\u0142 Pi\u0142sudski!</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Bo ni z tego ni z owego mamy Polsk\u0119 na pierwszego.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Bodaj \u017ce z czasem trzeba b\u0119dzie cokolwiek w program (PPS) wprowadzi\u0107 gwarantuj\u0105cego \u017bydom pewne prawa w owym raju polskim. (\u2026) w tym znaczeniu, \u017ce w program mo\u017cna by wprowadzi\u0107 punkt w postaci uchwa\u0142y zjazdowej m\u00f3wi\u0105cej specjalnie o \u017bydach, jako \u017ce mog\u0105 sobie w przysz\u0142ej Polsce zosta\u0107 \u017bydami, je\u015bli im si\u0119 to podoba i jako \u017ce b\u0119dziemy bronili ich praw jako narodowo\u015bci. No, ale to przysz\u0142o\u015b\u0107.\n<ul>\n<li>Opis: w li\u015bcie z lutego 1902 do <a href=\"/wiki/Kazimierz_Kelles-Krauz\" title=\"Kazimierz Kelles-Krauz\">Kazimierza Kelles-Krauza</a>.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a href=\"/wiki/Timothy_Snyder\" title=\"Timothy Snyder\">Timothy Snyder</a>, <i>Nacjonalizm, marksizm i nowoczesna Europa \u015arodkowa. Biografia Kazimierza Kelles-Krauza</i>, t\u0142um. Marta Boguta, Warszawa 2011</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Bramy przepastne \u015bmierci dla niekt\u00f3rych ludzi nie istniej\u0105. \u015awiadcz\u0105 o prawdzie wielko\u015bci takiej, \u017ce prawa wielko\u015bci s\u0105 inne, ni\u017c prawa ma\u0142o\u015bci. (\u2026) W imieniu Rz\u0105du Rzeczypospolitej polecam panom odnie\u015b\u0107 trumn\u0119 Juliusza S\u0142owackiego do krypty kr\u00f3lewskiej, bo kr\u00f3lom by\u0142 r\u00f3wny.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: przem\u00f3wienie podczas ceremonii z\u0142o\u017cenia trumny z prochami <a href=\"/wiki/Juliusz_S%C5%82owacki\" title=\"Juliusz S\u0142owacki\">S\u0142owackiego</a> na Wawelu</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>By\u0107 zwyci\u0119\u017conym i nie ulec to zwyci\u0119stwo,<br />\nzwyci\u0119\u017cy\u0107 i spocz\u0105\u0107 na laurach to kl\u0119ska. Kto chce, ten mo\u017ce, kto chce, ten zwyci\u0119\u017ca, byle chcenie nie by\u0142o kaprysem lub bez mocy.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: dedykacja dla \u201e\u017bo\u0142nierza Polskiego\u201d, 24 grudnia 1918</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>By\u0142 cie\u0144, kt\u00f3ry bieg\u0142 ko\u0142o mnie \u2013 to wyprzedza\u0142 mnie, to zostawa\u0142 w tyle. Cieni\u00f3w takich by\u0142o mn\u00f3stwo, cienie te otacza\u0142y mnie zawsze, cienie nieodst\u0119pne, chodz\u0105ce krok w krok, \u015bledz\u0105ce mnie i przedrze\u017aniaj\u0105ce. Czy na polu bitew, czy w spokojnej pracy w Belwederze, czy w pieszczotach dziecka \u2013 cie\u0144 ten nieodst\u0119pny ko\u0142o mnie \u015bciga\u0142 mnie i prze\u015bladowa\u0142. Zapluty, potworny karze\u0142 na krzywych n\u00f3\u017ckach, wypluwaj\u0105cy sw\u0105 brudn\u0105 dusz\u0119, opluwaj\u0105cy mnie zewsz\u0105d, nieszcz\u0119dz\u0105cy mi niczego, co szcz\u0119dzi\u0107 trzeba \u2013 rodziny, stosunk\u00f3w, bliskich mi ludzi, \u015bledz\u0105cy moje kroki, robi\u0105cy ma\u0142pie grymasy, przekszta\u0142caj\u0105cy ka\u017cd\u0105 my\u015bl odwrotnie; ten potworny karze\u0142 pe\u0142za\u0142 za mn\u0105 jak nieod\u0142\u0105czny druh, ubrany w chor\u0105giewki r\u00f3\u017cnych typ\u00f3w i kolor\u00f3w \u2013 to obcego, to swego pa\u0144stwa, krzycz\u0105cy frazesy, wykrzywiaj\u0105cy potworn\u0105 g\u0119b\u0119, wymy\u015blaj\u0105cy jakie\u015b nies\u0142ychane historie; ten karze\u0142 by\u0142 moim nieodst\u0119pnym druhem, nieodst\u0119pnym towarzyszem doli i niedoli, szcz\u0119\u015bcia i nie-szcz\u0119\u015bcia, zwyci\u0119stwa i kl\u0119ski. (\u2026) Ta szajka, ta banda, kt\u00f3ra czepia\u0142a si\u0119 mego honoru, tu zechcia\u0142a szuka\u0107 krwi. Prezydent nasz zamordowany zosta\u0142 po burdach ulicznych obni\u017caj\u0105cych warto\u015bci pracy reprezentacyjnej, przez tych samych ludzi, kt\u00f3rzy ongi\u015b w stosunku do pierwszego reprezentanta, wolnym aktem wybranego, tyle brudu, tyle potwornej, niskiej nienawi\u015bci wykazali. Teraz spe\u0142nili zbrodni\u0119.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Nie szabl\u0105, lecz pi\u00f3rem. Batalie publicystyczne II Rzeczypospolitej</i>, red. Daria Na\u0142\u0119cz, wyd. IBL PAN, Warszawa 1993</li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/w/index.php?title=Endecja&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Endecja (strona nie istnieje)\">endecja</a>, <a href=\"/wiki/Nienawi%C5%9B%C4%87\" title=\"Nienawi\u015b\u0107\">nienawi\u015b\u0107</a>, <a href=\"/wiki/Eligiusz_Niewiadomski\" title=\"Eligiusz Niewiadomski\">Eligiusz Niewiadomski</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"C\">C</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=3\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: C\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Chcemy Polski niepodleg\u0142ej, aby\u015bmy tam mogli urz\u0105dzi\u0107 \u017cycie lepsze i sprawiedliwsze dla wszystkich.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Cho\u0107 nieraz m\u00f3wi\u0119 o durnej Polsce, wymy\u015blam na Polsk\u0119 i Polak\u00f3w, to przecie\u017c tylko Polsce s\u0142u\u017c\u0119.\n<ul>\n<li>Opis: Pi\u0142sudski o sobie.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Co by o mnie powiedziano, gdybym wi\u0119\u017ania Szlisselburga zamkn\u0105\u0142 w twierdzy.\n<ul>\n<li>Opis: o wykre\u015bleniu <a href=\"/wiki/Kazimierz_Pu%C5%BCak\" title=\"Kazimierz Pu\u017cak\">Kazimierza Pu\u017caka</a> z listy przeznaczonych do aresztowania lider\u00f3w Centrolewu w tzw. procesie brzeskim w 1930.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.polskieradio.pl/39/247/Artykul/185587,-Kazimierz-Puzak\">polskieradio.pl, 11 sierpnia 2008</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Co si\u0119 tam dzieje (\u2026) co ten Cankow, m\u00f3wcie mi o tym, czego on chce? Aha, rz\u0105dy silnej r\u0119ki, dyktatura jednego stronnictwa. To ciekawe, jak to si\u0119 zmienia wszystko; demokraci, m\u00f3wicie, i rz\u0105dy silnej r\u0119ki. Wieszaj\u0105, m\u00f3wicie, morduj\u0105, to ciekawe, mo\u017ce tak i trzeba?\n<ul>\n<li>Opis: o Aleksandrze Cankowie, dyktatorze Bu\u0142garii</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: W\u0142adys\u0142aw Baranowski, <i>Rozmowy z Pi\u0142sudskim\u2026</i>, s. 191</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Czego krzyczysz\u2026 co noga? A tamtemu g\u0142ow\u0119 urwa\u0142o i nie krzyczy, a ty o takie g\u0142upstwo.\n<ul>\n<li>Opis: \u017carty kierowane do ci\u0119\u017cko rannych \u017co\u0142nierzy.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>[To] cz\u0142owiek o wielkiej wiedzy, fachowej i \u017cywej inteligencji. (\u2026) W nieszcz\u0119\u015bciach jedyny: nie opuszcza go nigdy zdrowy optymizm, t\u0119\u017cyzna \u017co\u0142nierza i dobry humor.\n<ul>\n<li>Opis: o gen. Tadeuszu Rozwadowskim, po tym jak osadzono go w wile\u0144skim wi\u0119zieniu na Antokolu.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"D\">D</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=4\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: D\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>J\u00f3zef Pi\u0142sudski: Do mnie, dziecko, b\u0119dziesz strzela\u0142?<br />\nHenryk Pi\u0105tkowski: Tak, bo taki mam rozkaz.\n<ul>\n<li>Opis: kr\u00f3tka wymiana zda\u0144 z m\u0142odziutkim porucznikiem Henrykiem Pi\u0105tkowskim, kt\u00f3ry dowodzi\u0142 stoj\u0105cym przy mo\u015bcie plutonem szko\u0142y podchor\u0105\u017cych rezerwy podczas zamachu majowego.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"G\">G</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=5\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: G\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Gdy dooko\u0142a nas wre wsz\u0119dzie k\u0142\u00f3tnia i zawi\u015b\u0107 partyjna, gdy dygoce i rozpala si\u0119 niech\u0119\u0107 dzielnicowa, trudno, by \u017co\u0142nierz by\u0142 spokojny.\n<ul>\n<li>Opis: o przyczynach zamachu majowego.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Gdy my\u015bl\u0119 o dziejach tak oryginalnych naszego pa\u0144stwa, naszego narodu, gdy my\u015bl\u0105 si\u0119 przenosz\u0119 do dawnych czas\u00f3w, gdy Polska z map \u015bwiata, jako pa\u0144stwo polityczne, wymazana by\u0142a, widz\u0119 histori\u0119 wielk\u0105 mistrzyni\u0119 \u017cycia, jak cicho st\u0105pa, zbiera swoje prawdy, zbiera wszystkie grozy \u015bwiata, wszystkie jego rado\u015bci. My\u015bl\u0119, \u017ce gdy przechodzi ona tak, jak ongi przed upadkiem Rzeczypospolitej, tak i teraz, i po naszej ziemi, po naszych osadach, tak samo cicho, patrz\u0105c na ludzi, zbieraj\u0105c wszystkie m\u0105dro\u015bci i wszystk\u0105 g\u0142upot\u0119, to s\u0105dz\u0119, \u017ce nieraz wiele musi prawd przepuszcza\u0107, i tylko dzi\u0119ki zaiste niepoj\u0119tej, a tak wielkiej i niezbadanej lito\u015bci boskiej, ludzie w tym kraju nie na czworakach chodz\u0105, a na dw\u00f3ch nogach, udaj\u0105c cz\u0142owieka.\n<ul>\n<li>Opis: fragment odczytu wyg\u0142oszonego 21 marca 1926 w sali \u201eColosseum\u201d w Warszawie.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Andrzej Garlicki, <i>J\u00f3zef Pi\u0142sudski 1867\u20131935</i>, Warszawa 1988</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Gdy podejmuj\u0119 wa\u017cne decyzje, modl\u0119 si\u0119 wpierw do Matki Bo\u017cej Ostrobramskiej.\n<ul>\n<li>Autor: Wac\u0142aw J\u0119drzejewicz, <i>J\u00f3zef Pi\u0142sudski. \u017byciorys.</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>G\u0142owa moja pe\u0142na jest najdzikszych sprzeczno\u015bci!\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: \u201ePolityka\u201d, 14 maja 2005</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>G\u0142ow\u0105 muru nie przebijesz, ale je\u015bli zawiod\u0142y inne metody nale\u017cy spr\u00f3bowa\u0107 i tej.</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"I\">I</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=6\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: I\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>I staj\u0119 do walki, tak jak poprzednio, z g\u0142\u00f3wnym z\u0142em pa\u0144stwa: panowaniem rozwydrzonych partyj i stronnictw nad Polsk\u0105, zapominaniem o imponderabiliach, a pami\u0119taniem tylko o groszu i korzy\u015bci.\n<ul>\n<li>Opis: w wywiadzie dla \u201eKuriera Porannego\u201d o zamachu stanu, kt\u00f3ry mia\u0142 by\u0107 dokonany przez Pi\u0142sudskiego, odczyt z dnia 11 maja 1926.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Id\u0105 czasy, kt\u00f3rych znamieniem b\u0119dzie wy\u015bcig pracy, jak przedtem by\u0142 wy\u015bcig \u017celaza, jak przedtem by\u0142 wy\u015bcig krwi.</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"J\">J</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=7\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: J\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Ja tego, prosz\u0119 pana, nie nazywam Konstytucj\u0105, ja to nazywam konstytut\u0105. I wymy\u015bli\u0142em to s\u0142owo, bo ono najbli\u017csze jest do prostituty. Pierdel, serdel, burdel.\n<ul>\n<li>Opis: o sytuacji bezw\u0142adu politycznego w Polsce.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Ja te\u017c potrafi\u0119 w mord\u0119 bi\u0107.\n<ul>\n<li>Opis: pogr\u00f3\u017cka pod adresem endecji, kt\u00f3ra nie chcia\u0142a dopu\u015bci\u0107 do w\u0142adzy Gabriela Narutowicza.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Ja, zar\u00f3wno jak i wszyscy ci, kt\u00f3rzy \u015bci\u015ble wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105 ze mn\u0105, przegra\u0107 nie jeste\u015bmy w stanie, to znaczy, \u017ce niemo\u017cliwym jest przypuszcza\u0107, aby sejmow\u0142adztwo czy pos\u0142ow\u0142adztwo w Polsce mog\u0142o zwyci\u0119\u017cy\u0107 wraz ze swoj\u0105 \u201esuwerenno\u015bci\u0105\u201d w jakikolwiek spos\u00f3b \u2013 i sprawa postawiona na wybory nie mo\u017ce polega\u0107 na jakiej\u015b mo\u017cliwo\u015bci przegranej z mojej strony.\n<ul>\n<li>Opis: wypowiedziane 24 pa\u017adziernika 1930.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Czes\u0142aw Brzoza, <i>Polska w czasach niepodleg\u0142o\u015bci i II wojny \u015bwiatowej</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Jednym z przekle\u0144stw naszego \u017cycia, jednym z przekle\u0144stw naszego budownictwa pa\u0144stwowego jest to, \u017ce\u015bmy si\u0119 podzielili na kilka rodzaj\u00f3w Polak\u00f3w, \u017ce m\u00f3wimy jednym polskim j\u0119zykiem, a inaczej nawet s\u0142owa polskie rozumiemy, \u017ce\u015bmy wychowali w\u015br\u00f3d siebie Polak\u00f3w r\u00f3\u017cnych gatunk\u00f3w, Polak\u00f3w z trudno\u015bci\u0105 si\u0119 porozumiewaj\u0105cych, Polak\u00f3w tak przyzwyczajonych do \u017cycia wed\u0142ug obcych szablon\u00f3w, wed\u0142ug obcych narzuconych sposob\u00f3w \u017cycia i metod post\u0119powania, \u017ce\u015bmy prawie za swoje je uznali, \u017ce wyrzec si\u0119 ich z trudno\u015bci\u0105 mo\u017cemy. (\u2026) czeka nas pod tym wzgl\u0119dem wielki wysi\u0142ek, na kt\u00f3ry my wszyscy, nowoczesne pokolenie, zdoby\u0107 si\u0119 musimy, je\u017celi chcemy zabezpieczy\u0107 nast\u0119pnym pokoleniom \u0142atwe \u017cycie, je\u017celi chcemy obr\u00f3ci\u0107 tak daleko ko\u0142o historii, aby wielka Rzeczpospolita Polska by\u0142a najwi\u0119ksz\u0105 pot\u0119ga nie tylko wojenn\u0105, lecz tak\u017ce kulturaln\u0105 na ca\u0142ym wschodzie.\n<ul>\n<li>Opis: przem\u00f3wienie na obiedzie w Lublinie, 11 stycznia 1920.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Joanna Gierowska-Ka\u0142\u0142aur, <i>Zarz\u0105d Cywilny Ziem Wschodnich (19 lutego 1919\u20139 wrze\u015bnia 1920)</i>, wyd.1., Wydawnictwo Neriton, Instytut Historii PAN, Warszawa 2003, <a href=\"/wiki/Specjalna:Ksi%C4%85%C5%BCki/8388973606\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 8388973606</a>, s. 54.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Je\u015bli nie b\u0119dziesz nic m\u00f3wi\u0107, nie b\u0119d\u0105 wymagali, \u017ceby\u015b to powtarza\u0142.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Ja was przepraszam, panowie. Ja was bardzo przepraszam, tak nie mia\u0142o by\u0107.\n<ul>\n<li>Opis: do ukrai\u0144skich oficer\u00f3w po traktacie ryskim (1921).</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>(\u2026) Jest to eksperyment. Rzecz si\u0119 tak przedstawia, skoro ja \u2013 \u017ce si\u0119 tak wyra\u017c\u0119 \u2013 jestem tym, kt\u00f3ry Polsk\u0119 wci\u0105gn\u0105\u0142em w to przedsi\u0119wzi\u0119cie, to mog\u0119 powiedzie\u0107, \u017ce daj\u0119 teraz Ukrai\u0144com mo\u017cliwo\u015bci. Je\u015bli im si\u0119 uda, to si\u0119 uda, nie osi\u0105gn\u0105 sukcesu, to nie b\u0119d\u0105 go mie\u0107. S\u0105 dwa sposoby, by nauczy\u0107 ludzi p\u0142ywania. Wol\u0119 spos\u00f3b rzucania ich na g\u0142\u0119bok\u0105 wod\u0119 i zmuszania, by p\u0142ywali. To w\u0142a\u015bnie robi\u0119 z Ukrai\u0144cami.\n<ul>\n<li>Opis: o wsparciu Polski dla Ukrai\u0144skiej Republiki Ludowej w wywiadzie dla angielskiej gazety \u201eDaily News\u201d, 16 maja 1920.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Lech Wyszczelski, <i>Wojna polsko-rosyjska 1919\u20131920</i>, t.1., Warszawa 2010, Bellona, <a href=\"/wiki/Specjalna:Ksi%C4%85%C5%BCki/9788311119345\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 9788311119345</a>, s. 393.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Je\u017celi na ca\u0142ym \u015bwiecie panuje nieuczciwo\u015b\u0107 w polityce kresowej, ja chcia\u0142bym, by nasza polityka kresowa by\u0142a polityk\u0105 uczciw\u0105.\n<ul>\n<li>Opis: do mieszka\u0144c\u00f3w R\u00f3wnego, 9 stycznia 1920.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Joanna Gierowska-Ka\u0142\u0142aur, <i>Zarz\u0105d Cywilny Ziem Wschodnich (19 lutego 1919\u20139 wrze\u015bnia 1920)</i>, wyd.1., Wydawnictwo Neriton, Instytut Historii PAN, Warszawa 2003, <a href=\"/wiki/Specjalna:Ksi%C4%85%C5%BCki/8388973606\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 8388973606</a>, s. 53.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"K\">K</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=8\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: K\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Kielce s\u0105 wyj\u0105tkowo drogie my\u015blom i wspomnieniom wielkiej cz\u0119\u015bci legionist\u00f3w, bo tu by\u0142 pierwszy poca\u0142unek wojny, bo to by\u0142 pierwszy krok do awantur naszych girlandy.\n<ul>\n<li>Opis: o Kielcach \u2013 mie\u015bcie Legion\u00f3w.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Kto nie by\u0142 socjalist\u0105 za m\u0142odu, ten na staro\u015b\u0107 b\u0119dzie skurwysynem.\n<ul>\n<li>Opis: broni\u0105c si\u0119 przed zarzutami endecji.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Andrzej Garlicki <i>J\u00f3zef Pi\u0142sudski 1867\u20131935</i>, Krak\u00f3w 2008.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Kto nie szanuje i nie ceni swojej przesz\u0142o\u015bci, ten nie jest godzien szacunku, tera\u017aniejszo\u015bci ani prawa do przysz\u0142o\u015bci.</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"L\">L</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=9\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: L\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Lecz na szcz\u0119\u015bcie w sk\u0142ad pa\u0144stwa rosyjskiego opr\u00f3cz Rosji w\u0142a\u015bciwej wchodz\u0105 i inne, przemoc\u0105 ujarzmione i \u0142a\u0144cuchem niewoli przykute do caratu, kraje. Ludno\u015b\u0107 tych kraj\u00f3w \u2013 Polacy, Litwini, \u0141otysze, Rusini \u2013 zalega obszary, dawniej do Rzeczypospolitej Polskiej nale\u017c\u0105ce. Maj\u0105 wi\u0119c ona ca\u0142kiem inn\u0105 przesz\u0142o\u015b\u0107 historyczn\u0105, inne tradycje; wszystkie za\u015b cierpi\u0105 pod caratem srogie prze\u015bladowania narodowo\u015bciowe i religijne, kt\u00f3re w\u015br\u00f3d nich wzbudzaj\u0105 nienawi\u015b\u0107 ku obecnym stosunkom politycznym (\u2026) warunki ka\u017c\u0105 przypuszcza\u0107, \u017ce st\u0105d w\u0142a\u015bnie wyjdzie ta si\u0142a, kt\u00f3ra w proch zetrze pot\u0119g\u0119 caratu.\n<ul>\n<li>Opis: na \u0142amach jednodni\u00f3wki \u201eRobotnik\u201d, 1895.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Joanna Gierowska-Ka\u0142\u0142aur, <i>Zarz\u0105d Cywilny Ziem Wschodnich (19 lutego 1919\u20139 wrze\u015bnia 1920)</i>, wyd.1., Wydawnictwo Neriton, Instytut Historii PAN, Warszawa 2003, <a href=\"/wiki/Specjalna:Ksi%C4%85%C5%BCki/8388973606\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 8388973606</a>, s. 51.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\".C5.81\">\u0141</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=10\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: \u0141\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>\u0141\u0105czno\u015b\u0107 w wojsku podczas wojennych wypadk\u00f3w jest tak\u0105 sam\u0105 broni\u0105 jak armata, karabin maszynowy, jak kuchnia polowa, jak w\u00f3z amunicyjny kompanji. (\u2026) Bez \u0142\u0105czno\u015bci bowiem niema i by\u0107 nie mo\u017ce skoordynowanej pracy wojska, niema z\u0142\u0105czenia wysi\u0142k\u00f3w krwawych \u017co\u0142nierza dla odniesienia zwyci\u0119stwa i krew ludzka leje si\u0119 darmo, leje si\u0119 niepotrzebnie, tak jak w jakiej\u015b awanturze karczemnej bezcelowe i bez \u017cadnej korzy\u015bci dla celu postawionego wojska szukania zwyci\u0119stwa nad nieprzyjacielem. Dlatego te\u017c powtarza\u0107 zawsze b\u0119d\u0119, \u017ce lepsza jest dobra \u0142\u0105czno\u015b\u0107 ni\u017c armata, ni\u017c karabin maszynowy, ni\u017c kuchnia polowa i w\u00f3z amunicyjny. Moje okre\u015blenie, kt\u00f3re stale przy grach wojennych powtarzam jest, \u017ce wojsko bez pracy nad \u0142\u0105czno\u015bci\u0105 staje si\u0119 zwyczajn\u0105 dziewk\u0105 publiczn\u0105, szukaj\u0105c\u0105 awantur mi\u0142osnych po r\u00f3\u017cnych lasach i pag\u00f3rkach, bez \u017cadnej korzy\u015bci dla wojny opr\u00f3cz zadowolenia rozdziwaczonej pindy. (\u2026) W do\u015bwiadczeniu z ubieg\u0142ej wojny, gdzie by\u0142em zwyci\u0119skim Naczelnym Wodzem, wynios\u0142em smutne wra\u017cenia, \u017ce wojska, kt\u00f3remu dowodzi\u0142em nie tylko nie robi\u0142y i nie czyni\u0142y \u0142\u0105czno\u015bci, ale starannie od niej ucieka\u0142y, tak jakgdyby si\u0119 lubowa\u0142y w stanie owej ladacznicy z rozdziwaczonym organem p\u0142ciowym. (\u2026) Wszystkie do\u015bwiadczenia wojny z pocz\u0105tku 1914 roku, kt\u00f3re przestudjowa\u0142em, wskazuj\u0105 wyra\u017anie i jasno, \u017ce jazda nie uwa\u017ca\u0142a nigdy za stosowne trzyma\u0107 \u0142\u0105czno\u015b\u0107 z kimkolwiek na \u015bwiecie opr\u00f3cz sama z sob\u0105, by\u0142a zatem idea\u0142em wymarzonym tej dziewki publicznej, czyni\u0105cej awantury mi\u0142osne po r\u00f3\u017cnych k\u0105tach bez celu i potrzeby. Wobec tego za\u015b, \u017ce nasza jazda jak dot\u0105d za najwy\u017csz\u0105 tradycj\u0119 uwa\u017ca by\u0142\u0105 jazd\u0119 rosyjsk\u0105, kt\u00f3ra by\u0142a najwybitniejsz\u0105 przedstawicielk\u0105 tego kurwiarskiego kierunku, (\u2026) b\u0119d\u0119 wi\u0119c musia\u0142 obmy\u015bli\u0107 prawd\u0119 o \u0142\u0105czno\u015bci dla jazdy zupe\u0142nie ad hoc, zupe\u0142nie specjalnie, bez \u0142\u0105czenia jej z prawd\u0105 o \u0142\u0105czno\u015bci w reszcie wojsk.\n<ul>\n<li>Opis: rozkaz z 27 marca 1929 o \u0142\u0105czno\u015bci (sygn. archiw.: CAW, akta GISZ, tecz. 518/2).</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.polityka.pl/archive/do/registry/secure/showArticle?id=3352376\">\u201ePolityka\u201d nr 11 (2236), 11 marca 2000, s. 86</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"M\">M</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=11\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: M\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Maj\u0105c w swym r\u0119ku funkcj\u0119 dow\u00f3dcy ca\u0142ego wojska, a w tym i duchowie\u0144stwa wojskowego, musz\u0119 robi\u0107 tak\u017ce i kwalifikacje. Kwalifikacja moja w stosunku do biskupa Galla wypad\u0142a dla niego in minus, nigdy in plus. On by\u0142 nierobem. By\u0142 on <i>buveur et mangeur</i>. Pe\u0142en intryg i \u015bwi\u0144stw, zrobi\u0142 impertynencj\u0119 Prezydentowi Rzeczypospolitej. Nie mog\u0142em go ani chwili trzyma\u0107 w wojsku. Lepiej zabi\u0107, ni\u017c w wojsku trzyma\u0107 w sprzeczno\u015bci z honorem.\n<ul>\n<li>Opis: rozmowa z nuncjuszem apostolskim Francesco Marnaggim na temat wyboru nowego biskupa polowego WP po rezygnacji bpa Stanis\u0142awa Galla.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://wyborcza.pl/1,75515,8817497,Prezydent_Komorowski_idzie_wlasna_sciezka.html\">wyborcza.pl</a>, 16 grudnia 2010</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Marz\u0105c ci\u0105gle o powstaniu, zacz\u0105\u0142em si\u0119 w\u00f3wczas dobrze zastanawia\u0107, czemu dotychczasowe si\u0119 nie uda\u0142y. Ksi\u0105\u017cek odpowiednich nie by\u0142o, k\u0142opoty maj\u0105tkowe nieco oddali\u0142y moich rodzic\u00f3w od dzieci, w rozmowach za\u015b starszych o ostatnim powstaniu m\u00f3wiono bardzo ma\u0142o, a to, co m\u00f3wiono, by\u0142o dla mnie wstr\u0119tnym \u2013 uwa\u017cano bowiem, \u017ce powstanie by\u0142o nie tylko b\u0142\u0119dem, lecz i zbrodni\u0105. Ze specjaln\u0105 ciekawo\u015bci\u0105 czyta\u0142em to, co mog\u0142em dosta\u0107, o rewolucji francuskiej. Pod\u0142o\u017ca spo\u0142ecznego tego ruchu naturalnie nie rozumia\u0142em, natomiast by\u0142em zachwycony zapa\u0142em i zajad\u0142o\u015bci\u0105 rewolucyjn\u0105 oraz udzia\u0142em wielkich mas ludowych. A gdym si\u0119 zapyta\u0142, czemu my, Polacy, nie zdobyli\u015bmy si\u0119 na tak\u0105 energi\u0119 rewolucyjn\u0105, znalaz\u0142em jedn\u0105 odpowied\u017a \u2013 byli\u015bmy i jeste\u015bmy gorsi od Francuz\u00f3w.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://lewicowo.pl/jak-stalem-sie-socjalista/\"><i>Jak sta\u0142em si\u0119 socjalist\u0105</i></a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>My\u015bla\u0142em ju\u017c nieraz, \u017ce umieraj\u0105c przekln\u0119 Polsk\u0119. Dzi\u015b wiem, \u017ce tego nie zrobi\u0119. Lecz gdy po \u015bmierci stan\u0119 przed Bogiem, b\u0119d\u0119 go prosi\u0142, aby nie przysy\u0142a\u0142 Polsce wielkich ludzi.\n<ul>\n<li>Opis: w rozmowie z Arturem \u015aliwi\u0144skim, 23 listopada 1931.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>My\u015bla\u0142em, \u017ce wraz z odrodzeniem Polski materialnym i duchowym, Polska odradza\u0107 si\u0119 zacznie, \u017ce wyzbywa\u0107 si\u0119 zacznie tch\u00f3rzostwa i wyzwala\u0107 si\u0119 zacznie od pracy agentur, \u017ce przestanie prac\u0119 dla obcych uwa\u017ca\u0107 za najrozumniejsz\u0105 prac\u0119 dla Polski.</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"N\">N</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=12\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: N\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Nar\u00f3d, kt\u00f3ry nie szanuje swej przesz\u0142o\u015bci nie zas\u0142uguje na szacunek tera\u017aniejszo\u015bci i nie ma prawa do przysz\u0142o\u015bci.\n<ul>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Nar%C3%B3d\" title=\"Nar\u00f3d\">nar\u00f3d</a>, <a href=\"/wiki/Przysz%C5%82o%C5%9B%C4%87\" title=\"Przysz\u0142o\u015b\u0107\">przysz\u0142o\u015b\u0107</a>, <a href=\"/wiki/Przesz%C5%82o%C5%9B%C4%87\" title=\"Przesz\u0142o\u015b\u0107\">przesz\u0142o\u015b\u0107</a>, <a href=\"/wiki/Szacunek\" title=\"Szacunek\">szacunek</a>, <a href=\"/wiki/Tera%C5%BAniejszo%C5%9B%C4%87\" title=\"Tera\u017aniejszo\u015b\u0107\">tera\u017aniejszo\u015b\u0107</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Nar\u00f3d, kt\u00f3ry traci pami\u0119\u0107 przestaje by\u0107 Narodem \u2013 staje si\u0119 jedynie zbiorem ludzi, czasowo zajmuj\u0105cych dane terytorium.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Nar\u00f3d wspania\u0142y, tylko ludzie kurwy.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>My\u015bli i wypskni\u0119cia</i>, wyd. MG, Warszawa 2010, s. 41.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Nie \u0142udz\u0119 si\u0119, i to absolutnie, \u017ce czy b\u0119dziemy nazywali ruch powstaniem, czy proletariack\u0105 rewolucj\u0105 \u2013 dojdziemy do tego, by si\u0119 styka\u0107 z wojskiem. Wobec tego s\u0105dz\u0119, \u017ce ludzie musz\u0105 by\u0107 przygotowani do zetkni\u0119cia si\u0119 z wojskiem; pomimo \u017ce u\u015bwiadomienie ogromnie szanuj\u0119, s\u0105dz\u0119, \u017ce Marksem \u017co\u0142nierza zabi\u0107 nie mo\u017cna.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a href=\"/wiki/W%C5%82odzimierz_Kalicki\" title=\"W\u0142odzimierz Kalicki\">W\u0142odzimierz Kalicki</a>, <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://wyborcza.pl/1,86176,3058864.html?as=4&amp;startsz=x\"><i>Rok 1905: Przebudzeni bomb\u0105</i>, \u201eDu\u017cy Format\u201d, 9 grudnia 2005</a></li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Rewolucja_1905_roku\" title=\"Rewolucja 1905 roku\">rewolucja 1905 roku</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Nie ma lepszej po\u017cywki chorobotw\u00f3rczej dla bakteryj fa\u0142szu i legend, jak strach przed prawd\u0105 i brak woli.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Rok 1863</i>, <i>Wst\u0119p</i>, 1924</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"O\">O</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=13\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: O\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Obc\u0105 jest nam wszelka nienawi\u015b\u0107 plemienna i narodowo\u015bciowa. Bojownicy wolno\u015bci wszystkich kraj\u00f3w i narod\u00f3w s\u0105 naszymi bra\u0107mi. Umiemy ho\u0142d odda\u0107 wszelkiej wielkiej my\u015bli, w jakimkolwiek j\u0119zyku si\u0119 zrodzi\u0142a, umiemy uczci\u0107 wszelkiego poet\u0119 i my\u015bliciela, jakikolwiek nar\u00f3d go wyda\u0142.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Z powodu jubileuszu Puszkina</i>, \u201eRobotnik\u201d nr 31, 4 czerwca 1899.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Oczekiwanie zmian, nadzieje na polepszenie s\u0105 powszechne. Ot\u00f3\u017c \u2013 w takiej chwili, kiedy przewr\u00f3t jest mo\u017cliwy, my milczymy i sami dobijamy kwesti\u0119 polsk\u0105. Nam milcze\u0107 teraz nie wolno! Polityka nie jest matematyk\u0105. Obliczy\u0107 i przewidzie\u0107 wszystkiego niepodobna. Ale dop\u00f3ki spo\u0142ecze\u0144stwo jest bierne, spodziewa si\u0119 wszystkiego od wypadk\u00f3w, od innych, tylko nie od siebie \u2013 nic nie nast\u0105pi. Nawet w razie likwidacji caratu, je\u015bli \u017cadne zmiany nie zajd\u0105, czy\u017c nie znajdziemy si\u0119 w tym po\u0142o\u017ceniu, \u017ce b\u0119dzie za p\u00f3\u017ano? Wobec tego \u2013 czy\u017c wolno nam milcze\u0107?\n<ul>\n<li>Opis: w przem\u00f3wieniu podczas krakowskiej konferencji PPS, 1904.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Andrzej Garlicki, <i>J\u00f3zef Pi\u0142sudski 1867\u20131935</i>, Warszawa 1988.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"P\">P</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=14\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: P\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Pami\u0119taj, \u017ce warto\u015b\u0107 ma nie to, co ty m\u00f3wisz, ale to jak si\u0119 to odbija w m\u00f3zgu s\u0142uchaj\u0105cego\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Aleksandra Pi\u0142sudska, <i>Wspomnienia</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>\u2013 Panie marsza\u0142ku, a jaki program tej partii?<br />\n\u2013 Najprostszy z mo\u017cliwych. Bi\u0107 kurwy i z\u0142odziei, mo\u015bci hrabio.\n<ul>\n<li>Opis: rozmowa hrabiego Skrzy\u0144skiego z Pi\u0142sudskim na temat mo\u017cliwo\u015bci za\u0142o\u017cenia przez Pi\u0142sudskiego partii politycznej.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Pokora i uleg\u0142o\u015b\u0107 tylko do wzmocnienia i utrwalenia niewoli prowadzi.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Walka z rz\u0105dem</i>, \u201eRobotnik\u201d nr 10, 24 wrze\u015bnia 1895.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Polacy chc\u0105 niepodleg\u0142o\u015bci, lecz pragn\u0119liby, aby ta niepodleg\u0142o\u015b\u0107 kosztowa\u0142a dwa grosze i dwie krople krwi \u2013 a niepodleg\u0142o\u015b\u0107 jest dobrem nie tylko cennym, ale i bardzo kosztownym.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Polacy okazali si\u0119 kamieniem ple\u015bni\u0105 pokrytym, a nie \u0142adunkiem dynamitu.\n<ul>\n<li>Opis: przem\u00f3wienie w Lipnicy G\u00f3rnej, 30 grudnia 1914.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Polska, sami Polacy to twierdzili, nierz\u0105dem stoi. Polska to jest prywata, Polska to jest z\u0142a wola. Polska to jest anarchia. I je\u015bli\u015bmy po upadku mieli sympati\u0119 dla siebie, to nigdy nie mieli\u015bmy szacunku dla siebie. Nie zaufanie, a niepewno\u015b\u0107 wzbudzali\u015bmy i st\u0105d ch\u0119\u0107 narzucania nam opiekun\u00f3w, wyznaczonych dla narodu anarchii, niemocy, swawoli, dla narodu, kt\u00f3ry si\u0119 do upadku doprowadzi\u0142 prywat\u0105, nieznosz\u0105c\u0105 \u017cadnej w\u0142adzy.\n<ul>\n<li>Opis: 3 lipca 1923.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Przem\u00f3wienie w Sali Malinowej hotelu Bristol</i>, w: <i>Wielkie mowy historii</i>, t. 2, wyd. Polityka Sp\u00f3\u0142dzielnia Pracy, Warszawa 2006.</li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Polska\" title=\"Polska\">Polska</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Polska to jeden wielki ko\u0142tun, trzeba przedtem dobrze grzebieniem ten ko\u0142tun rozczesa\u0107, aby ka\u017cdy w\u0142os by\u0142 z osobna, a wtedy mo\u017ce da si\u0119 kos\u0119 zaple\u015b\u0107.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Polska to obwarzanek: Kresy urodzajne, centrum \u2013 nic.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Polska (\u2026) musi unika\u0107 ryzykownych eksperyment\u00f3w. Ryzykanctwa lewicy i prawicy s\u0105 w r\u00f3wnowadze u nas, czego dowodzi ta s\u0142aba wi\u0119kszo\u015b\u0107, wskutek kt\u00f3rej uchwala si\u0119 ustawy. (\u2026) Nie polityk\u0105 partyj Polska mo\u017ce si\u0119 d\u017awign\u0105\u0107.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Powo\u0142ywa\u0107 si\u0119 na Ko\u015bciuszk\u0119, pos\u0142ugiwa\u0107 si\u0119 jego imieniem, zachwyca\u0107 si\u0119 nim i solidaryzowa\u0107 si\u0119 z jego idea\u0142ami mo\u017ce ka\u017cdy bezkarnie, bez konsekwencji i koszt\u00f3w. Bo Ko\u015bciuszko nie \u017cyje. Kto solidaryzuje si\u0119 ze mn\u0105, musi p\u0142aci\u0107 wysi\u0142kiem, m\u0119k\u0105, trudem, ofiar\u0105 z wolno\u015bci, z \u017cycia. Kiedy\u015b, gdy mnie ju\u017c nie b\u0119dzie, b\u0119d\u0119 mia\u0142 tak\u017ce miliony r\u00f3wnie zapalczywych i podobnie nieryzykuj\u0105cych wielbicieli.\n<ul>\n<li>Opis: w rozmowie z <a href=\"//pl.wikipedia.org/wiki/Boles%C5%82aw_Wieniawa-D%C5%82ugoszowski\" class=\"extiw\" title=\"w:Boles\u0142aw Wieniawa-D\u0142ugoszowski\">Boles\u0142awem Wieniaw\u0105-D\u0142ugoszowskim</a>, grudzie\u0144 1915.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>P\u00f3\u0142tora wieku walk, krwawych nieraz i ofiarnych, znalaz\u0142o sw\u00f3j triumf w dniu dzisiejszym. Dzisiaj mamy wielkie \u015bwi\u0119to narodu, \u015bwi\u0119to rado\u015bci po d\u0142ugiej, ci\u0119\u017ckiej nocy cierpie\u0144 (\u2026). Obdarzeni dzi\u015b zaufaniem narodu, da\u0107 macie podstawy dla jego niepodleg\u0142ego \u017cycia w postaci prawa konstytucyjnego Rzeczypospolitej Polski.\n<ul>\n<li>Opis: or\u0119dzie wyg\u0142oszone podczas otwarcia Sejmu Ustawodawczego.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Alicja Dybkowska, Jan \u017baryn, Ma\u0142gorzata \u017baryn, <i>Polskie dzieje od czas\u00f3w najdawniejszych do wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Publiczne szmaty.\n<ul>\n<li>Opis: o pos\u0142ach II kadencji.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Czes\u0142aw Brzoza, <i>Polska w czasach niepodleg\u0142o\u015bci i II wojny \u015bwiatowej</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"R\">R</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=15\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: R\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Racja jest jak dupa, ka\u017cdy ma swoj\u0105.\n<ul>\n<li>Opis: w czasie rozmowy z dziennikarzem o Miejscu Odosobnienia w Berezie Kartuskiej.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Religia jest dla ludzi bez rozumu.\n<ul>\n<li>Opis: na podstawie zapiski w dzienniku jego brata Bronis\u0142awa.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Wac\u0142aw J\u0119drzewicz, <i>Kronika J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego</i>, s. 26.</li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Religia\" title=\"Religia\">religia</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>R\u0119ka Bo\u017ca prowadzi mnie i os\u0142ania\u2026</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Rzecz\u0105 (\u2026) \u017co\u0142nierza jest stworzy\u0107 dla ojczyzny piorun, co b\u0142yska, a gdy trzeba \u2013 uderzy.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Bohdan Urbankowski, <i>Filozofia czynu</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Rzeczpospolita to wielki burdel, konstytucja to prostytutka, a pos\u0142owie to kurwy!\n<ul>\n<li>Opis: o sytuacji politycznej w kraju.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"S\">S</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=16\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: S\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Sejm korupcji.\n<ul>\n<li>Opis: o Sejmie I kadencji.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a href=\"/w/index.php?title=Czes%C5%82aw_Brzoza&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Czes\u0142aw Brzoza (strona nie istnieje)\">Czes\u0142aw Brzoza</a>, <i>Polska w czasach niepodleg\u0142o\u015bci i II wojny \u015bwiatowej</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Sejm ladacznic.\n<ul>\n<li>Opis: o Sejmie Ustawodawczym.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Czes\u0142aw Brzoza, <i>Polska w czasach niepodleg\u0142o\u015bci i II wojny \u015bwiatowej</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Stoj\u0119 przed jak\u0105\u015b dziwaczn\u0105 tr\u0105b\u0105 i my\u015bl\u0119, \u017ce g\u0142os m\u00f3j ma si\u0119 oddzieli\u0107 ode mnie i p\u00f3j\u015b\u0107 gdzie\u015b w \u015bwiat beze mnie, jego w\u0142a\u015bciciela. Zabawne pomys\u0142y maj\u0105 ludzie! Doprawdy, trudno si\u0119 nie \u015bmia\u0107 z tej dziwnej sytuacji, w kt\u00f3rej nagle g\u0142os pana Pi\u0142sudskiego si\u0119 znajdzie. Wyobra\u017cam sobie t\u0119 zabawn\u0105 chwil\u0119, gdy jaki\u015b ananas korb\u0105 nakr\u0119ci, \u015brubk\u0119 naci\u015bnie \u2013 i jaka\u015b tr\u0105ba, zamiast mnie gada\u0107 zacznie. Pusty \u015bmiech mnie bierze, \u017ce ten biedny m\u00f3j g\u0142os, ode mnie oddzielony, przesta\u0142 nagle by\u0107 moj\u0105 w\u0142asno\u015bci\u0105 i nale\u017cy ju\u017c, nie wiem, do kogo, nie wiem, do czego: do tr\u0105by czy do jakiego\u015b akcyjnego towarzystwa. Najzabawniejsza jest jednak my\u015bl, \u017ce kiedy mnie ju\u017c nie b\u0119dzie, g\u0142os pana Pi\u0142sudskiego sprzedawanym b\u0119dzie za trzy grosze gdzie\u015b na jarmarkach, prawie na funty, jak pierniki, na \u0142uty jak jakie\u015b cukierki.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: nagranie g\u0142osu J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego z 1924</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\".C5.9A\">\u015a</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=17\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: \u015a\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>\u015amiesznie zarozumia\u0142y, z niczego nie zadowolony, nawet z siebie, nie mieszcz\u0105cy si\u0119 w \u017cadnym miejscu w Polsce, niesprawiedliwy w stosunku do podw\u0142adnych, intrygant, jeden z genera\u0142\u00f3w psuj\u0105cych armi\u0119 polsk\u0105 i prawie niezdatny do u\u017cycia. Cieszy\u0142bym si\u0119, gdyby go w armii polskiej nie by\u0142o.\n<ul>\n<li>Opis: o gen. <a href=\"/wiki/Franciszek_Latinik\" title=\"Franciszek Latinik\">Franciszku Latiniku</a>.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Andrzej Nierchy\u0142o: <i>W\u0119\u017cyk generalski</i>, \u201ePrzegl\u0105d Tygodniowy\u201d nr 30 (330), 1988, s. 15.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"T\">T</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=18\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: T\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Tego absolutnie nie pochwalam, nie aprobuj\u0119 i nawet na to nie pozwalam \u2013 je\u015bli zapytujecie o moje zdanie i z nim si\u0119 liczycie. Jako politycy, jako zwykli obywatele robi\u0107 mo\u017cecie tak, jak wam nakazuje przekonanie, to sprawa waszego sumienia. Do wojska jednak z tego rodzaju propozycjami zwraca\u0107 si\u0119 nie wolno.\n<ul>\n<li>Opis: odpowiedz Pi\u0142sudskiego na pomys\u0142 W\u0142adys\u0142awa Baranowskiego, aby stworzy\u0107 tajn\u0105 organizacj\u0119 antyrz\u0105dow\u0105 z udzia\u0142em wojskowych.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Towarzysze, jecha\u0142em czerwonym tramwajem socjalizmu a\u017c do przystanku \u201eNiepodleg\u0142o\u015b\u0107\u201d, ale tam wysiad\u0142em. Wy mo\u017cecie jecha\u0107 do stacji ko\u0144cowej, je\u015bli potraficie, lecz teraz przejdziemy na \u201ePan\u201d.\n<ul>\n<li>Opis: do dawnych towarzyszy z PPS, rok 1918.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Trybuna\u0142 Stanu (\u2026) nie o\u015bmieli si\u0119 zebra\u0107 ani razu.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Dno oka \u2013 czyli wra\u017cenia cz\u0142owieka chorego z sesji bud\u017cetowej w Sejmie</i>, 7 kwietnia 1929, \u201eG\u0142os Prawdy\u201d, cyt. za: Czes\u0142aw Brzoza, <i>Polska w czasach niepodleg\u0142o\u015bci i II wojny \u015bwiatowej</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Trzeba, aby to co by\u0142o szale\u0144stwem, sta\u0142o si\u0119 tak\u017ce rozumem polskim.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Tylko dzi\u0119ki zaiste niepoj\u0119tej, a tak wielkiej i niezbadanej lito\u015bci boskiej, ludzie w tym kraju nie na czworakach chodz\u0105, a na dw\u00f3ch nogach, udaj\u0105c cz\u0142owieka.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Naczelny w\u00f3dz w teorii i praktyce</i>, odczyt z 21 marca 1926</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"U\">U</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=19\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: U\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Uczcie si\u0119 historii, znajomo\u015b\u0107 jej jest bardzo potrzebna w \u017cyciu.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Aleksandra Pi\u0142sudska, <i>Wspomnienia</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Umi\u0142owanym stanem Polak\u00f3w jest niezdecydowanie.</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"W\">W</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=20\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: W\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>W dzieci\u0144stwie moim ci\u0105gle szeptano mi w uszy tzw. m\u0105dre przys\u0142owia: \u201eNie dmuchaj pod wiatr!\u201d \u201eG\u0142ow\u0105 muru nie przebijesz!\u201d \u201eNie porywaj si\u0119 z motyk\u0105 na s\u0142o\u0144ce!\u201d. Doszed\u0142em potem do wniosku, \u017ce silna wola, energia i zapa\u0142 mog\u0105 te w\u0142a\u015bnie zasady za\u0142ama\u0107. I obecnie kiedy stoimy wobec wielkich zada\u0144 dalszej budowy pa\u0144stwa polskiego, w\u0142a\u015bnie potrzeba nam ludzi, kt\u00f3rzy potrafi\u0105 tej starej m\u0105dro\u015bci tych przys\u0142\u00f3w si\u0119 przeciwstawi\u0107.\n<ul>\n<li>Opis: odpowied\u017a na przem\u00f3wienie rektora Uniwersytetu Lubelskiego, 11 stycznia 1920.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Joanna Gierowska-Ka\u0142\u0142aur, <i>Zarz\u0105d Cywilny Ziem Wschodnich (19 lutego 1919\u20139 wrze\u015bnia 1920)</i>, wyd. 1, Wydawnictwo Neriton, Instytut Historii PAN, Warszawa 2003, <a href=\"/wiki/Specjalna:Ksi%C4%85%C5%BCki/8388973606\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 8388973606</a>, s. 54.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Walcz\u0119 i umr\u0119 jedynie dlatego, \u017ce w wychodku, jakim jest nasze \u017cycie, \u017cy\u0107 nie mog\u0119, to <i>ubli\u017ca</i> \u2013 s\u0142yszysz! \u2013 ubli\u017ca mi jako cz\u0142owiekowi z godno\u015bci\u0105 nie niewolnicz\u0105. Niech inni si\u0119 bawi\u0105 w hodowanie kwiat\u00f3w czy socjalizmu, czy polsko\u015bci, czy czego innego w wychodkowej (nawet nie klozetowej) atmosferze \u2013 ja nie mog\u0119! To nie sentymentalizm, nie mazgajstwo, nie maszynka ewolucji spo\u0142ecznej, czy tam co, to zwyczajne cz\u0142owiecze\u0144stwo. Chc\u0119 zwyci\u0119\u017cy\u0107, a bez walki, i to walki na ostre, jestem nie zapa\u015bnikiem nawet, ale wprost bydl\u0119ciem, ok\u0142adanym kijem czy nahajk\u0105. Rozumiesz chyba mnie. Nie rozpacz, nie po\u015bwi\u0119cenie mn\u0105 kieruje, a ch\u0119\u0107 zwyci\u0119\u017cenia i przygotowania zwyci\u0119stwa. Ostatni\u0105 moj\u0105 ide\u0105 (\u2026) jest konieczno\u015b\u0107 wytworzenia w ka\u017cdej partii, a tym bardziej naszej [PPS-Frakcja Rewolucyjna], funkcji si\u0142y fizycznej, funkcji, \u017ce u\u017cyj\u0119 tak niezno\u015bnego dla uszu \u201ehumanitaryst\u00f3w\u201d okre\u015blenia (histeryczne panny, nie znosz\u0105ce drapania po szkle, ale znosz\u0105ce pranie ich po pysku) funkcji \u201eprzemocy brutalnej\u201d.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: list do Feliksa Perla, 1908, cyt. za: Andrzej Garlicki, <i>J\u00f3zef Pi\u0142sudski 1867\u20131935</i>, Warszawa 1988.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wam kury szcza\u0107 prowadzi\u0107, a nie polityk\u0119 robi\u0107.\n<ul>\n<li>Opis: 11 listopada 1918, po przyje\u017adzie z Magdeburga do Warszawy do wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w z rz\u0105du <a href=\"/wiki/Ignacy_Daszy%C5%84ski\" title=\"Ignacy Daszy\u0144ski\">Ignacego Daszy\u0144skiego</a> powo\u0142anego kilka dni wcze\u015bniej.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>(\u2026) w b\u0142ysku naszych bagnet\u00f3w i naszych szabel nie powinni\u015bcie widzie\u0107 nowego narzucania cudzej woli. Chc\u0119 aby\u015bcie w nim widzieli odb\u0142ysk w\u0142asnej wolno\u015bci. Ataman wasz w swej pi\u0119knej odezwie obieca\u0142 zwo\u0142a\u0107 jak najpr\u0119dzej wolny sejm w wolnej Ukrainie. Szcz\u0119\u015bliwy b\u0119d\u0119, kiedy nie ja \u2013 ma\u0142y s\u0142uga swego narodu \u2013 ale przedstawiciele sejmu polskiego i ukrai\u0144skiego ustanowi\u0105 wsp\u00f3ln\u0105 platform\u0119 porozumienia. W imieniu Polski wznosz\u0119 okrzyk: Niech \u017cyje wolna Ukraina!\n<ul>\n<li>Opis: w przem\u00f3wieniu do Ukrai\u0144c\u00f3w w Winnicy, 17 maja 1920.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Lech Wyszczelski, <i>Wojna polsko-rosyjska 1919\u20131920</i>, t. 1, wyd. Bellona, Warszawa 2010, <a href=\"/wiki/Specjalna:Ksi%C4%85%C5%BCki/9788311119345\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 9788311119345</a>, s. 382.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wiem, i\u017c Polsk\u0105 mo\u017cna rz\u0105dzi\u0107 bez bata.\n<ul>\n<li>Inna wersja: Spr\u00f3buj\u0119, czy Polsk\u0105 mo\u017cna rz\u0105dzi\u0107 bez bata.</li>\n<li>Opis: w przem\u00f3wieniu do parlamentarzyst\u00f3w, a potem w wywiadach wypowiedzia\u0142 te\u017c owe zdanie.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wiem, \u017ce wielu Polak\u00f3w nie podziela mego zdania. Przypisuj\u0105 oni \u201eniedomogowi m\u00f3zgu i serca\u201d niech\u0119\u0107 niekt\u00f3rych naszych s\u0105siad\u00f3w do zostania Polakami. (\u2026) Takim j\u0119zykiem przemawiali Rosjanie i Niemcy. Oni r\u00f3wnie\u017c przypisywali owemu niedomogowi m\u00f3zgu i serca wstr\u0119t Polak\u00f3w do Rosji lub Niemiec. (\u2026) Wola kraj\u00f3w przez nas okupowanych, jest dla mnie jedynym czynnikiem decyduj\u0105cym. Za nic w \u015bwiecie nie chcia\u0142bym, \u017ceby Polska posiada\u0142a wielkie przestrzenie, zamieszkane przez ludno\u015b\u0107 wrogo usposobion\u0105. Historia dowiod\u0142a nam, \u017ce na d\u0142ug\u0105 met\u0119 te niejednolite skupienia ludno\u015bci s\u0105 niebezpieczne. (\u2026) Przyniesienie wolno\u015bci ludom z nami s\u0105siaduj\u0105cymi b\u0119dzie chlub\u0105 mego \u017cycia, jako m\u0119\u017ca stanu i \u017co\u0142nierza. Znam wi\u0119zy historyczne, kt\u00f3re je z nami \u0142\u0105cz\u0105, wiem, \u017ce wi\u0119zy te zacie\u015bnia\u0142y si\u0119 nieraz po rozbiorze Polski. Oswabadzaj\u0105c tych uci\u015bnionych, chc\u0119 tym samym zatrze\u0107 ostatnie \u015blady rozbioru. Przywi\u0105za\u0107 ich do Polski przemoc\u0105 \u2013 nigdy w \u017cyciu! By\u0142oby to odpowiada\u0107 nowymi gwa\u0142tami na gwa\u0142ty pope\u0142nione w przesz\u0142o\u015bci.\n<ul>\n<li>Opis: w wywiadzie dla \u201eEcho de Paris\u201d o swojej polityce w stosunku do Litwy, po\u0142owa lutego 1920.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Joanna Gierowska-Ka\u0142\u0142aur, <i>Zarz\u0105d Cywilny Ziem Wschodnich (19 lutego 1919\u20139 wrze\u015bnia 1920)</i>. wyd. 1, Wydawnictwo Neriton, Instytut Historii PAN, Warszawa 2003, <a href=\"/wiki/Specjalna:Ksi%C4%85%C5%BCki/8388973606\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 8388973606</a>, s. 54.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>W jedn\u0105 ziemi\u0119 wsi\u0105k\u0142a krew nasza, ziemi\u0119 jednym i drugim jednakowo drog\u0105, przez obie strony jednakowo umi\u0142owan\u0105. (\u2026) Niech B\u00f3g nad grzechami lito\u015bciwy nam odpu\u015bci i r\u0119k\u0119 karz\u0105c\u0105 odwr\u00f3ci, a my staniemy do naszej pracy, kt\u00f3ra ziemi\u0119 nasz\u0105 wzmacnia i odradza.\n<ul>\n<li>Opis: z rozkazu Pi\u0142sudskiego <i>Do wojska</i> z 22 maja 1926 po zamachu majowym.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>W ka\u017cdym ugrupowaniu ludzkim, w kt\u00f3rym kiedykolwiek by\u0142em, by\u0142em uwa\u017cany za co\u015b w rodzaju heretyka.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Pierwsze dni Rzeczypospolitej Polskiej</i>, wyk\u0142ad z 16 listopada 1924</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>W Polsce wszyscy krzycz\u0105, i\u017c posiadaj\u0105 wi\u0119kszo\u015b\u0107.\n<ul>\n<li>Opis: odpowied\u017a dana delegacji PPS i Stronnictwa Ludowego, 2 grudnia 1918.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wreszcie rozmy\u015blania i ksi\u0105\u017cki (tu zniech\u0119cony Spencerem przeczyta\u0142em jeszcze raz Marksa) ugruntowa\u0142y mnie w socjalizmie. Zrozumia\u0142em w\u00f3wczas, \u017ce nie jest on tylko ide\u0105 szlachetnych ludzi, marz\u0105cych o uszcz\u0119\u015bliwieniu ludzko\u015bci, lecz staje si\u0119 realn\u0105 potrzeb\u0105 ogromnej masy ludu pracuj\u0105cego z chwil\u0105, gdy kulturalny i spo\u0142eczny rozw\u00f3j umo\u017cliwia mu zrozumienie zasad tej idei.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://lewicowo.pl/jak-stalem-sie-socjalista/\"><i>Jak sta\u0142em si\u0119 socjalist\u0105</i></a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wszelkie ust\u0119pstwa rz\u0105du, wszelka liberalizacja jest tylko chwilowym przejawem s\u0142abo\u015bci w\u0142adzy. (\u2026) Aktualne polepszenie sytuacji zawdzi\u0119cza spo\u0142ecze\u0144stwo Kr\u00f3lestwa ruchowi rewolucyjnemu. Dlatego te\u017c sta\u0142o si\u0119 jasne, \u017ce ruchowi rewolucyjnemu pozosta\u0142a tylko jedna droga \u2013 stworzenia si\u0142y, brutalnej si\u0142y fizycznej, kt\u00f3ra potrafi\u0142aby z\u0142ama\u0107 pot\u0119g\u0119 rz\u0105du. Organizowanie powstania zbrojnego nasuwa si\u0119 jako logiczna i jedyna konsekwencja ca\u0142ego dotychczasowego ruchu politycznego.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Polityka walki czynnej</i>, \u201eTrybuna\u201d, 1 listopada 1906</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wszyscy oni s\u0105 mniej lub wi\u0119cej zakapturzeni imperiali\u015bci, nie wy\u0142\u0105czaj\u0105c rewolucjonist\u00f3w. \u017bywio\u0142owy centralizm jest cech\u0105 tych umys\u0142\u00f3w, wiecznie t\u0119skni\u0105cych do absolutu. Nie znosz\u0105 rozmaito\u015bci, nie umiej\u0105 godzi\u0107 sprzeczno\u015bci \u2013 nu\u017c\u0105 one ich wol\u0119 i wyobra\u017ani\u0119 do tego stopnia, \u017ce nie mog\u0105 stopi\u0107 rozmaito\u015bci w jedn\u0105 ca\u0142o\u015b\u0107, odrzucaj\u0105 zupe\u0142nie nawet potrzeb\u0119 \u015bwiadomych spo\u0142ecznych organizacji. [...]. Niech si\u0119 dzieje wszystko samo przez si\u0119, \u017cywio\u0142owo \u2013 to rozwi\u0105zanie wed\u0142ug nich jest najm\u0105drzejsze, bo najprostsze i naj\u0142atwiejsze. Dlatego to po\u015br\u00f3d nich tak du\u017co jest anarchist\u00f3w. Dziwna jednak rzecz, \u017ce nie spotka\u0142em wcale w\u015br\u00f3d Rosjan republikan\u00f3w!\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Wac\u0142aw Sieroszewski,</i> J\u00f3zef Pi\u0142sudski<i>, Piotrk\u00f3w 1915, s. 19</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>W tym to czasie trafi\u0142y mi do r\u0105k po raz pierwszy broszurki socjalistyczne polskie \u2013 M\u0142ota \u201eKto z czego \u017cyje\u201d i Liebknechta \u201eW obronie prawdy\u201d. Podoba\u0142y mi si\u0119 one znacznie wi\u0119cej i trafi\u0142y bardziej do przekonania ni\u017c czytane dotychczas odpowiednie wydawnictwa \u201eNarodnej Woli\u201d. Zatem postanowi\u0142em bli\u017cej si\u0119 zapozna\u0107 z samym socjalizmem i przeczyta\u0142em po rosyjsku pierwszy tom Kapita\u0142u Marksa. Nie powiem, by ta lektura sprawi\u0142a na mnie wra\u017cenie. Chocia\u017c wp\u0142yw rosyjski by\u0142 niewielki, zdo\u0142a\u0142 jednak zrobi\u0107 pewne anarchistyczne spustoszenia w mej g\u0142owie. Abstrakcyjna logika Marksa oraz panowanie towaru nad cz\u0142owiekiem nie pasowa\u0142o do mego m\u00f3zgu. W ka\u017cdym razie lektura ta pog\u0142\u0119bi\u0142a znacznie moje pogl\u0105dy na spo\u0142ecze\u0144stwo i bezwiednie zacz\u0105\u0142em ulega\u0107 wp\u0142ywowi logicznie zbudowanej koncepcji Marksa.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://lewicowo.pl/jak-stalem-sie-socjalista/\"><i>Jak sta\u0142em si\u0119 socjalist\u0105</i></a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wy, Kr\u00f3lewiacy, macie \u015bmieszn\u0105 natur\u0119. Kiedy jad\u0105cych drog\u0105 napadnie pies natarczywym i ha\u0142a\u015bliwym ujadaniem, bierze was zaraz ochota, aby wyskoczy\u0107 z pojazdu, stan\u0105\u0107 na czworakach i zacz\u0105\u0107 mu si\u0119 odszczekiwa\u0107. My, w Wile\u0144szczy\u017anie, pozwalamy psu szczeka\u0107, bo taka ju\u017c jego psia natura, ale nie przerywamy przez jego psie szczekanie podr\u00f3\u017cy i bez wojny z psami spokojnie jedziemy do naszego celu. Wam zdaje si\u0119, na przeszczekaniu psa, na wygraniu wojny z byle parszywym szczeniakiem bardziej zale\u017cy ni\u017c na szybkim dojechaniu do celu podr\u00f3\u017cy.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <a href=\"/wiki/Jerzy_Robert_Nowak\" title=\"Jerzy Robert Nowak\">Jerzy Robert Nowak</a>, <i>Na przek\u00f3r skorpionom. Wyznania upartego Polaka</i>, Wydawnictwo Maron, Warszawa 2005, s. 52.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wy tej Polski nie utrzymacie. Ta burza, kt\u00f3ra nadci\u0105ga, jest zbyt wielka. Obecna Polska zdolna jest do \u017cycia tylko w jakim\u015b wyj\u0105tkowym, z\u0142otym okresie dziej\u00f3w (\u2026) ja przegra\u0142em swoje \u017cycie. Nie uda\u0142o mi si\u0119 powo\u0142a\u0107 do \u017cycia du\u017cego zwi\u0105zku federacyjnego, z kt\u00f3rym \u015bwiat musia\u0142by si\u0119 liczy\u0107.\n<ul>\n<li>Opis: w 1925 w rozmowie z p\u0142k. Januszem G\u0142uchowskim.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Janusz Cisek, Andrzej \u0141ukasiak, <i>Wielcy Polacy: J\u00f3zef Pi\u0142sudski</i>, dodatek \u201eGazety Wyborczej\u201d, 12 maja 2011</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wypytywa\u0142em o Was genera\u0142a Krzemi\u0144skiego, nalega\u0142em na\u0144, by mi szczerze powiedzia\u0142, czy\u015bcie kiedykolwiek nie zrobili jakiego\u015b \u015bwi\u0144stwa. I wie Pan, pu\u0142kowniku, co odpowiedzia\u0142 genera\u0142? \u201ePanie Marsza\u0142ku, g\u0142upstw na pewno bez liku, ale \u015bwi\u0144stwa nigdy \u017cadnego.\u201d\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Wieniawa. Szwole\u017cer na pegazie</i></li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Boles%C5%82aw_Wieniawa-D%C5%82ugoszowski\" title=\"Boles\u0142aw Wieniawa-D\u0142ugoszowski\">Boles\u0142aw Wieniawa-D\u0142ugoszowski</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wyst\u0105pimy jako samodzielna si\u0142a, kt\u00f3ra przy likwidowaniu wojny, w czasie kiedy strony wojuj\u0105ce b\u0119d\u0105 znu\u017cone i wyczerpane, zawa\u017cy\u0107 b\u0119dzie mog\u0142a na szali.\n<ul>\n<li>Opis: przewiduj\u0105c przebieg I wojny \u015bwiatowej.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Alicja Dybkowska, Jan \u017baryn, Ma\u0142gorzata \u017baryn, <i>Polskie dzieje od czas\u00f3w najdawniejszych do wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wytworzy\u0142em ca\u0142e mn\u00f3stwo pi\u0119knych s\u0142\u00f3wek i okre\u015ble\u0144, kt\u00f3re po mojej \u015bmierci zostan\u0105, a kt\u00f3re nar\u00f3d polski stawiaj\u0105 w rz\u0119dzie idiot\u00f3w.\n<ul>\n<li>Opis: cz\u0119sto parafrazowane jako: Polacy s\u0105 narodem idiot\u00f3w.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: przem\u00f3wienie na zje\u017adzie legionist\u00f3w w Kaliszu, 7 sierpnia 1927</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>W tej chwili Polska jest w\u0142a\u015bciwie bez granic i wszystko (\u2026) na Zachodzie zale\u017cy od ententy, o ile zechce ona mniej lub wi\u0119cej \u015bcisn\u0105\u0107 Niemcy. Na Wschodzie to sprawa inna \u2013 tu s\u0105 drzwi, kt\u00f3re si\u0119 otwieraj\u0105 i zamykaj\u0105 i zale\u017cy, kto i jak szeroko si\u0142\u0105 je otworzy.\u201d\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Historia Polski \u2013 J\u00f3zef Pi\u0142sudski</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wy w wojn\u0119 beze mnie nie le\u017acie, wy j\u0105 beze mnie przegracie.\n<ul>\n<li>Opis: o ewentualnym konflikcie z Niemcami lub Sowietami.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Z\">Z</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=21\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: Z\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Z daleka bolszewizm przedstawia dla biednych i uci\u015bnionych nadziej\u0119 lepszego jutra, (\u2026) z bliska jednak okazuje si\u0119 zaprzeczeniem idei socjalistycznej.\n<ul>\n<li>Opis: w wywiadzie dla dziennika \u201eJournal de Gen\u00e8ve\u201d, opubl. 31 maja 1919.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Bohdan Urbankowski, <i>J\u00f3zef Pi\u0142sudski, marzyciel i strateg</i>, Warszawa 1997, tom II, s. 89.</li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Socjalizm\" title=\"Socjalizm\">socjalizm</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Ziemia ta sama rozstrzygnie, jak \u017cy\u0107 ma, jakim prawem si\u0119 rz\u0105dzi\u0107 (\u2026) B\u0119dziecie, moi pa\u0144stwo, powo\u0142ani w najbli\u017cszym czasie do tego, aby\u015bcie naprz\u00f3d zacz\u0119li rz\u0105dzi\u0107 si\u0119 sami w instytucjach samorz\u0105dowych. Potem przyjdzie chwila, kiedy b\u0119dziecie mogli swobodnie si\u0119 wypowiedzie\u0107, jak Pa\u0144stwo wasze b\u0119dzie urz\u0105dzone. B\u0119dzie to wielki akt, gdy po raz pierwszy cz\u0142owiek na tej ziemi b\u0119dzie swobodnie wypowiada\u0107 si\u0119 b\u0119dzie. Powo\u0142any b\u0119dzie ka\u017cdy \u2013 ubogi czy bogaty, ka\u017cdy cz\u0142owiek b\u0119dzie mia\u0142 g\u0142os dlatego, by losem ziemi decydowa\u0142a wi\u0119kszo\u015b\u0107.\n<ul>\n<li>Opis: do mieszka\u0144c\u00f3w Mi\u0144ska Litewskiego, po odbiciu miasta przez Wojsko Polskie z r\u0105k bolszewik\u00f3w, 19 wrze\u015bnia 1919.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Joanna Gierowska-Ka\u0142\u0142aur, <i>Zarz\u0105d Cywilny Ziem Wschodnich (19 lutego 1919\u20139 wrze\u015bnia 1920)</i>, wyd.1., Wydawnictwo Neriton, Instytut Historii PAN, Warszawa 2003, <a href=\"/wiki/Specjalna:Ksi%C4%85%C5%BCki/8388973606\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 8388973606</a>, s. 53.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Z szanowania wzajemnego wyp\u0142ywa moc wielka w chwilach trudnych.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Zach\u00f3d jest parszywie\u0144ki.\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Bohdan Urbankowski, <i>op. cit.</i>, s. 540.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Zwyci\u0119stwo samo nie jest niczym innym, jak z\u0142amaniem woli przeciwnej.</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Cytaty_przypisywane\">Cytaty przypisywane</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=22\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: Cytaty przypisywane\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Ka\u017cdy mo\u017ce zosta\u0107 do nas przyj\u0119ty, lecz nie ka\u017cdy mo\u017ce w\u015br\u00f3d nas pozosta\u0107\n<ul>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: referat nt. koncepcji rozwoju \u201eStrzelca\u201d przygotowanego na Konferencj\u0119 Programow\u0105 ZS \u201eStrzelec\u201d \u2013 OSW w Krakowie 4 sierpnia 1993, opublikowanego w lipcu 1993 w nr 2 \u201eStrzelca Tatarskiego\u201d autorstwa p\u00f3\u017an. Komendanta G\u0142\u00f3wnego ZS \u201eStrzelec\u201d \u2013 OSW Roberta Ziembi\u0144skiego, mylnie przypisywany J\u00f3zefowi Pi\u0142sudskiemu</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Pan jeste\u015b jak kurwa, co ka\u017cdemu dupy daje.\n<ul>\n<li>Opis: s\u0142owa przypisywane Pi\u0142sudskiemu, kt\u00f3re pono\u0107 mia\u0142 wypowiedzie\u0107 do genera\u0142a Stanis\u0142awa Szeptyckiego, czego efektem by\u0142o wyzwanie na pojedynek.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"O_J.C3.B3zefie_Pi.C5.82sudskim\">O J\u00f3zefie Pi\u0142sudskim</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=23\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: O J\u00f3zefie Pi\u0142sudskim\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Da\u0142 Polsce wolno\u015b\u0107, granice, moc i szacunek.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/w/index.php?title=Ignacy_Mo%C5%9Bcicki&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Ignacy Mo\u015bcicki (strona nie istnieje)\">Ignacy Mo\u015bcicki</a></li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Janusz Choi\u0144ski, <i>Europa 1933\u20131939. Zaczarowane ko\u0142o zaprzecze\u0144</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Gdyby Karol M\u0142ot nie powstrzyma\u0142 inwazji Saracen\u00f3w po Tours, dzi\u015b w szko\u0142ach w Oksfordzie nauczano by Koranu. (\u2026) Gdyby Pi\u0142sudskiemu i Weygandowi nie uda\u0142o si\u0119 pod Warszaw\u0105 powstrzyma\u0107 triumfalnego marszu Armii Czerwonej, przynios\u0142oby to w rezultacie nie tylko niebezpieczny zwrot w dziejach chrze\u015bcija\u0144stwa, lecz r\u00f3wnie\u017c fundamentalne zagro\u017cenie ca\u0142ej zachodniej cywilizacji. Bitwa pod Tours ocali\u0142a naszych przodk\u00f3w przed jarzmem Koranu; jest rzecz\u0105 prawdopodobn\u0105, \u017ce bitwa pod Warszaw\u0105 ocali\u0142a Europ\u0119 \u015arodkow\u0105 i cz\u0119\u015b\u0107 Zachodniej przed o wiele wi\u0119kszym niebezpiecze\u0144stwem: przed fanatyczn\u0105 tyrani\u0105 sowieck\u0105.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Edgar_Vincent_D%27Abernon\" title=\"Edgar Vincent D'Abernon\">Edgar Vincent D'Abernon</a></li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Wojna_polsko-bolszewicka\" title=\"Wojna polsko-bolszewicka\">wojna polsko-bolszewicka</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Heroicznemu maksymalizmowi etycznemu towarzyszy idea przekraczania cz\u0142owiecze\u0144stwa ku duchowi \u2013 jest to nie tylko mo\u017cliwe, ale konieczne i nieuniknione. To jest ton wysi\u0142ku duchowej przemiany, kt\u00f3ry Pi\u0142sudski odnalaz\u0142 u S\u0142owackiego i kt\u00f3ry go ju\u017c nigdy nie opu\u015bci\u0142.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Maria_Janion\" title=\"Maria Janion\">Maria Janion</a>, <i>P\u0142acz genera\u0142a</i></li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Juliusz_S%C5%82owacki\" title=\"Juliusz S\u0142owacki\">Juliusz S\u0142owacki</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Ma\u0142o kto zdaje sobie spraw\u0119, \u017ce Pi\u0142sudski ma wi\u0119cej krwi na r\u0119kach ni\u017c genera\u0142 Jaruzelski i nie s\u0105 to wy\u0142\u0105cznie ofiary przewrotu majowego. Brze\u015b\u0107 to mniej wi\u0119cej tyle samo uwi\u0119zionych (ponad 5 tys.), ile internowano w stanie wojennym, przy czym wi\u0119\u017aniowie Pi\u0142sudskiego, w\u015br\u00f3d nich 84 parlamentarzyst\u00f3w, traktowani byli znacznie brutalniej. Do tego doliczy\u0107 nale\u017cy szerokie spektrum innych przest\u0119pstw: defraudacje bud\u017cetowych pieni\u0119dzy, cenzura, fa\u0142szowanie wybor\u00f3w, represje wobec mniejszo\u015bci narodowych, strzelanie do robotnik\u00f3w, pobicia przeciwnik\u00f3w politycznych, a nawet skrytob\u00f3jstwa. Przyk\u0142adem zamordowanie przez ludzi Pi\u0142sudskiego genera\u0142a Zag\u00f3rskiego.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/S%C5%82awomir_Sierakowski\" title=\"S\u0142awomir Sierakowski\">S\u0142awomir Sierakowski</a>, <i>Nie ma jak pora\u017cka</i>, \u201eGazeta Wyborcza\u201d, 5 czerwca 2013.</li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Wojciech_Jaruzelski\" title=\"Wojciech Jaruzelski\">Wojciech Jaruzelski</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Marsza\u0142ek Pi\u0142sudski powiedzia\u0142by: a my Hitlera w dupie mamy!\n<ul>\n<li>Opis: tre\u015b\u0107 karteczki naklejanej przez harcerzy z podziemnego ZHP na rozplakatowane 27 pa\u017adziernika 1939 obwieszczenia o utworzeniu Generalnego Gubernatorstwa; akcja odby\u0142a si\u0119 3 listopada 1939.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Mia\u0142em wra\u017cenie, \u017ce ojciec m\u00f3j ma zamiar przyj\u0105\u0107 swego go\u015bcia serdecznie, ale z pewn\u0105 nonszalancj\u0105. Pomimo wszystko Naczelnik Pa\u0144stwa to nie kr\u00f3l (\u2026). Po chwili ukaza\u0142 si\u0119 [Pi\u0142sudski] lekko pochylony naprz\u00f3d i patrzy\u0142 na nasz\u0105 grup\u0119. Potem wolno, bardzo wolno zacz\u0105\u0142 schodzi\u0107. Spojrza\u0142em na swego ojca i nie zapomn\u0119 nigdy: skonstatowa\u0142em, \u017ce zanim Pi\u0142sudski zd\u0105\u017cy\u0142 wej\u015b\u0107, ojciec m\u00f3j rzuci\u0142 papierosa i stan\u0105\u0142 na baczno\u015b\u0107.\n<ul>\n<li>Autor: Miko\u0142aj, syn kr\u00f3la Rumunii</li>\n<li>Opis: o wizycie Pi\u0142sudskiego w Rumunii.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Morderstwo dokonane przez prawic\u0119 na Narutowiczu i zupe\u0142na bezkarno\u015b\u0107 tej zbrodni dla g\u0142\u00f3wnych, moralnych jej sprawc\u00f3w, przywiod\u0142y Marsza\u0142ka ju\u017c wtedy do przekonania, i\u017c dobroci\u0105 i perswazj\u0105 nic w Polsce zrobi\u0107 si\u0119 nie da, \u017ce trzeba narzuca\u0107 i wymusza\u0107, by\u0107 twardym i bezwzgl\u0119dnym.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/W%C5%82adys%C5%82aw_Pob%C3%B3g-Malinowski\" title=\"W\u0142adys\u0142aw Pob\u00f3g-Malinowski\">W\u0142adys\u0142aw Pob\u00f3g-Malinowski</a>, <i>Najnowsza historia polityczna Polski</i>, tom 1\u20133, KAW, Warszawa 1990.</li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Gabriel_Narutowicz\" title=\"Gabriel Narutowicz\">Gabriel Narutowicz</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Od d\u0142u\u017cszego ju\u017c czasu doszed\u0142em do przekonania, \u017ce Pi\u0142sudski \u015bni o dyktaturze wojskowej, o roli Napoleona wyp\u0142ywaj\u0105cego na fali rewolucji. (\u2026) Taki cz\u0142owiek, podniecany przez swoich wsp\u00f3\u0142konspirator\u00f3w, \u0142akomych na w\u0142adz\u0119, \u0142atwo got\u00f3w pokusi\u0107 si\u0119 o zamach na sejm. Zamach taki, moim zdaniem, skazany jest na fiasko w tym znaczeniu, \u017ce Polsk\u0105 rz\u0105dzi\u0107 bez poparcia narodu nikt nie jest w stanie. Nam wszak\u017ce musi chodzi\u0107 nie o to, \u017ceby podobny zamach spotka\u0142 si\u0119 z niepowodzeniem, ale o to, \u017ceby zamachu nie by\u0142o. Sama pr\u00f3ba takiego zamachu mo\u017ce Polsk\u0119 zar\u017cn\u0105\u0107\u2026\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Roman_Dmowski\" title=\"Roman Dmowski\">Roman Dmowski</a></li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.romandmowski.pl/default.php?dzial=teksty&amp;id=28\">list do Stanis\u0142awa Grabskiego</a></i>, 14 marca 1919</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Pi\u0142sudski skonsolidowa\u0142 rozbie\u017cne energie w obozie niepodleg\u0142o\u015bciowym przed I wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105. Mo\u017ce ob\u00f3z niepodleg\u0142o\u015bciowy istnia\u0142by i bez niego, ale zapewne by\u0142by rozbity. Jednocze\u015bnie Pi\u0142sudski by\u0142 pragmatykiem, co umo\u017cliwi\u0142o mu zbudowanie zal\u0105\u017ck\u00f3w wojska polskiego w okresie I wojny \u015bwiatowej, i \u2013 co ujawni\u0142o si\u0119 w 1918 roku \u2013 dzi\u0119ki r\u00f3\u017cnym jego kompromisom, mimo ogromnych napi\u0119\u0107, uda\u0142o si\u0119 zbudowa\u0107 jednolit\u0105 w\u0142adz\u0119 centraln\u0105 i jedn\u0105 armi\u0119, a wi\u0119c pa\u0144stwo. (\u2026) To, co si\u0119 dzia\u0142o potem, po 1926 i w latach 30., jest bolesne dla wielu jego zwolennik\u00f3w. Cz\u0142owiek, kt\u00f3ry by\u0142 w m\u0142odo\u015bci g\u0142\u00f3wnym propagatorem programu niepodleg\u0142o\u015bciowego, przyw\u00f3dc\u0105 konspiracyjnej PPS i przez d\u0142ugi czas symbolem rozs\u0105dnej lewicy, nagle post\u0119puje wbrew idea\u0142om, z kt\u00f3rymi go kojarzono.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Andrzej_Friszke\" title=\"Andrzej Friszke\">Andrzej Friszke</a>, <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.krytykapolityczna.pl/SeriaHistoryczna/FriszkeCiolkoszchcialuczynicnajbiedniejszychswiadomymiobywatelami/menuid-1.html\">krytykapolityczna.pl, 28 marca 2011</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Pi\u0142sudski to ani Mussolini, ani Lenin, ani przyw\u00f3dca socjalistyczny. Jest to tw\u00f3r szczeg\u00f3lny polskich stosunk\u00f3w spo\u0142ecznych i politycznych. (\u2026) Nie mo\u017cna m\u00f3wi\u0107 o reakcyjno\u015bci re\u017cimu Pi\u0142sudskiego, ale nie ulega w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce jest on pe\u0142n\u0105 niebezpiecze\u0144stw przerw\u0105 w rozwoju spo\u0142ecznym i politycznym Polski.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Herman_Lieberman\" title=\"Herman Lieberman\">Herman Lieberman</a></li>\n<li>Opis: w wywiadzie dla niemieckiej gazety socjaldemokratycznej \u201eVorwarts\u201d. Warto doda\u0107, \u017ce Lieberman trafi\u0142 potem na \u0142aw\u0119 oskar\u017conych w procesie brzeskim, a w \u015bledztwie by\u0142 bity i poni\u017cany.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Pi\u0142sudskiemu i Wa\u0142\u0119sie wsp\u00f3lna jest pogarda dla w\u0142asnych organizacji, kt\u00f3rym wcze\u015bniej przewodzili, przy czym PPS by\u0142 traktowany znacznie gorzej przez Pi\u0142sudskiego ni\u017c \u201eSolidarno\u015b\u0107\u201d przez Wa\u0142\u0119s\u0119. A mimo to obaj panowie i tak uchodzi\u0107 b\u0119d\u0105 za pozytywne wyj\u0105tki w naszych dziejach.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/S%C5%82awomir_Sierakowski\" title=\"S\u0142awomir Sierakowski\">S\u0142awomir Sierakowski</a>, <i>Nie ma jak pora\u017cka</i>, \u201eGazeta Wyborcza\u201d, 5 czerwca 2013.</li>\n<li>Zobacz te\u017c: <a href=\"/wiki/Lech_Wa%C5%82%C4%99sa\" title=\"Lech Wa\u0142\u0119sa\">Lech Wa\u0142\u0119sa</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Tylko stanowcze dzia\u0142anie mog\u0142o zapobiec najgorszemu. [Pi\u0142sudski] ratowa\u0142 Rzeczpospolit\u0105 przed \u015bmiertelnym konfliktem, mo\u017ce wojn\u0105 domow\u0105 i upadkiem pa\u0144stwa. Ratowa\u0142 te\u017c demokracj\u0119. Gdyby zwyci\u0119\u017cy\u0142a prawica \u2013 musia\u0142aby okie\u0142zna\u0107 lewic\u0119; gdyby zwyci\u0119\u017cy\u0142a lewica \u2013 dosz\u0142oby do rewolucji spo\u0142ecznej. Ka\u017cdy z tych przypadk\u00f3w oznacza\u0142 koniec demokracji.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Leszek_Moczulski\" title=\"Leszek Moczulski\">Leszek Moczulski</a></li>\n<li>Opis: o roli Pi\u0142sudskiego w zamachu majowym.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Z tym zwyci\u0119stwem wi\u0105zano nadzieje na lepsz\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107, zw\u0142aszcza \u017ce Pi\u0142sudski uchodzi\u0142 dot\u0105d za wroga reakcji (\u2026). Nadzieje te nie sprawdzi\u0142y si\u0119. Pi\u0142sudski i jego zwolennicy (\u2026) poszli (\u2026) odr\u0119bn\u0105 drog\u0105 i (\u2026) wzi\u0119li rozbrat nie tylko z PPS i demokracj\u0105, ale i (\u2026) z w\u0142asn\u0105 przesz\u0142o\u015bci\u0105 polityczno-legionow\u0105.\n<ul>\n<li>Opis: w 1926 o przewrocie majowym.</li>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Kazimierz_Pu%C5%BCak\" title=\"Kazimierz Pu\u017cak\">Kazimierz Pu\u017cak</a>, <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.polskieradio.pl/39/247/Artykul/185587,-Kazimierz-Puzak\">polskieradio.pl, 11 sierpnia 2008</a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Wyzwalaj\u0105c Ukrain\u0119, by\u0107 mo\u017ce Pi\u0142sudski b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 utworzy\u0107 t\u0119 zachodni\u0105 lini\u0119 (przedmurze), kt\u00f3re ma chroni\u0107 Europ\u0119 przed fal\u0105 komunizmu.\n<ul>\n<li>Opis: po zaj\u0119ciu Kijowa przez po\u0142\u0105czone si\u0142y II Rzeczypospolitej i Ukrai\u0144skiej Republiki Ludowej, \u201eL\u2019Echo de Paris\u201d, 15 maja 1920.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: Lech Wyszczelski, <i>Wojna polsko-rosyjska 1919\u20131920</i>, t. 1, Warszawa 2010, Bellona, <a href=\"/wiki/Specjalna:Ksi%C4%85%C5%BCki/9788311119345\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 9788311119345</a>, s. 381.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Z\u0142o\u017cy\u0142em wizyt\u0119 marsza\u0142kowi Pi\u0142sudskiemu, wielkiemu przyw\u00f3dcy Polak\u00f3w, kt\u00f3ry, w momencie wycofania si\u0119 Niemc\u00f3w, w po\u0142owie listopada 1918, roku stan\u0105\u0142 na czele m\u0142odej republiki. Jego siedzib\u0105 by\u0142 Belweder, niewielki pa\u0142ac ko\u0142o \u0141azienek, na terenie kt\u00f3rych mie\u015bci\u0142y si\u0119 niegdy\u015b koszary Brygady Kawalerii Gwardii.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/w/index.php?title=Carl_Gustaf_Emil_Mannerheim&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Carl Gustaf Emil Mannerheim (strona nie istnieje)\">Carl Gustaf Emil Mannerheim</a>, marsza\u0142ek fi\u0144ski, tw\u00f3rca niepodleg\u0142ej Finlandii</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"J.C3.B3zef_Pi.C5.82sudski_w_poezji\">J\u00f3zef Pi\u0142sudski w poezji</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski&amp;action=edit&amp;section=24\" title=\"Edytuj sekcj\u0119: J\u00f3zef Pi\u0142sudski w poezji\">edytuj</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Ani kontusz na Nim aksamitny,<br />\nAni pas Go zdobi lity, s\u0142ucki,<br />\nW szarej burce, lecz duchem b\u0142\u0119kitny,<br />\nJedzie polem brygadier Pi\u0142sudski.<br />\nR\u0119ce cicho na \u0142\u0119ku oparte,<br />\nPatrzy twardo w wir \u015bnie\u017cnej zawiei<br />\nW\u015br\u00f3d pustkowia sprawuje sw\u0105 wart\u0119<br />\nNie\u015bmiertelny brygadier Nadziei.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/w/index.php?title=Alfons_Dzi%C4%99cio%C5%82owski&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Alfons Dzi\u0119cio\u0142owski (strona nie istnieje)\">Alfons Dzi\u0119cio\u0142owski</a>, <i>Pie\u015b\u0144 o J\u00f3zefie Pi\u0142sudskim</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>I Tob\u0105 by\u0142 ten wicher, co p\u0142aszcze im targa\u0142,<br />\nTob\u0105 by\u0142y te grzmoty armatnie na niebie,<br />\nCiebie nie\u015bli wraz z Polsk\u0105 i wraz z krwi\u0105 na wargach<br />\ni jak w wolno\u015b\u0107 wierzyli, tak wierzyli w Ciebie.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Jerzy_Braun\" title=\"Jerzy Braun\">Jerzy Braun</a>, <i>Wiersz o Pi\u0142sudskim</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Jedzie, jedzie na kasztance,<br />\nSiwy strzelca str\u00f3j.<br />\nHej, hej, komendancie,<br />\nMi\u0142y wodzu m\u00f3j!\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Wac%C5%82aw_Kostek-Biernacki\" title=\"Wac\u0142aw Kostek-Biernacki\">Wac\u0142aw Kostek-Biernacki</a></li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Antologia poezji g\u0142upich i m\u0105drych Polak\u00f3w</i>, wyb\u00f3r <a href=\"/wiki/Ludwik_Stomma\" title=\"Ludwik Stomma\">Ludwik Stomma</a>, Gda\u0144sk 2000.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Konnica ma rabaty pe\u0142ne galanterii.<br />\nLansjery \u2013 bohatery! Czo\u0142em kawalerii.<br />\nHej, kwiaty na armaty! \u017bo\u0142nierzom do d\u0142oni!<br />\nKatedra oszala\u0142a! Ze wszystkich si\u0142 dzwoni.<br />\nKsi\u0119\u017ca id\u0105 z katedry w czerwieni i z\u0142ocie,<br />\nBia\u0142e kwiaty padaj\u0105 pod stopy piechocie.<br />\nSzeregi za szeregiem! Sztandary! Sztandary!<br />\n.........................................................................<br />\nA on m\u00f3wi\u0107 nie mo\u017ce. Mundur na nim szary.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Jan_Lecho%C5%84\" title=\"Jan Lecho\u0144\">Jan Lecho\u0144</a>, <i>Pi\u0142sudski</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Marnym by\u0142em \u017co\u0142nierzem, lecz dot\u0105d dumny chodz\u0119,<br />\n\u017be szary mundur nosi\u0142em, wtedy gdy On by\u0142 wodzem.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Jan_Brzechwa\" title=\"Jan Brzechwa\">Jan Brzechwa</a>, <i>Imi\u0119 wielko\u015bci</i> (1935)</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>M\u00f3wcie co chcecie, lecz <i>au fond</i><br />\nMa i Pi\u0142sudski racj\u0119 sw\u0105.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Jan_Lecho%C5%84\" title=\"Jan Lecho\u0144\">Jan Lecho\u0144</a></li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Antologia poezji g\u0142upich i m\u0105drych Polak\u00f3w</i>, wyb\u00f3r Ludwik Stomma, Gda\u0144sk 2000</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>On rozdar\u0142 chmury s\u0142o\u0144ca. On jest s\u0142o\u0144ca wschodem.<br />\nCZTERDZIE\u015aCI I CZTERY.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Artur_Oppman\" title=\"Artur Oppman\">Artur Oppman</a></li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Antologia poezji g\u0142upich i m\u0105drych Polak\u00f3w</i>, wyb\u00f3r Ludwik Stomma, Gda\u0144sk 2000</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>On \u2013 sam za wszystkich \u2013 tragiczny Pi\u0142sudski.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Marian_Piechal\" title=\"Marian Piechal\">Marian Piechal</a></li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Antologia poezji g\u0142upich i m\u0105drych Polak\u00f3w</i>, wyb\u00f3r Ludwik Stomma, Gda\u0144sk 2000</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>On tylko nie wie, co si\u0119 w Polsce dzieje, bo mu nie m\u00f3wi\u0105.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Ludwik_Hieronim_Morstin\" title=\"Ludwik Hieronim Morstin\">Ludwik Hieronim Morstin</a></li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Antologia poezji g\u0142upich i m\u0105drych Polak\u00f3w</i>, wyb\u00f3r Ludwik Stomma, Gda\u0144sk 2000</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>S\u0142o\u0144ce na Maderze<br />\n\u015awieci tej cholerze,<br />\nA cholera \u015bpi<br />\nI o Brze\u015bciu \u015bni\u2026\n<ul>\n<li>Opis: anonimowy wiersz z Poznania ze stycznia 1931 roku.</li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Antologia poezji g\u0142upich i m\u0105drych Polak\u00f3w</i>, wyb\u00f3r Ludwik Stomma, Gda\u0144sk 2000</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Z podniesionego dumnie czo\u0142a<br />\nHartu i woli si\u0142a drga,<br />\nMa lwi\u0105 odwag\u0119, wzrok soko\u0142a,<br />\nCzujn\u0105 przezorno\u015b\u0107 w\u0119\u017ca ma.<br />\nPod jego Polsce i\u015b\u0107 przewodem,<br />\nPrzeszkody do wolno\u015bci zm\u00f3c,<br />\nOn wzr\u00f3s\u0142 o g\u0142ow\u0119 nad narodem,<br />\nOto Naczelnik nasz i W\u00f3dz!\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Antoni_Or%C5%82owski\" title=\"Antoni Or\u0142owski\">Antoni Or\u0142owski</a>, <i>J\u00f3zef Pi\u0142sudski</i></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Zgoda z Dziadkiem<br />\nZnakomita<br />\nJa codziennie o nim pisz\u0119 \u2013<br />\nOn nie czyta.\n<ul>\n<li>Autor: <a href=\"/wiki/Maria_Jehanne_Wielopolska\" title=\"Maria Jehanne Wielopolska\">Maria Jehanne Wielopolska</a></li>\n<li>\u0179r\u00f3d\u0142o: <i>Antologia poezji g\u0142upich i m\u0105drych Polak\u00f3w</i>, wyb\u00f3r Ludwik Stomma, Gda\u0144sk 2000</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<div class=\"noprint\" style=\"clear: right; border: solid #aaa 1px; margin: 0 0 1em 1em; font-size: 90%; background: #f9f9f9; width: 250px; padding: 2px; spacing: 0px; text-align: left; float: right;\">\n<div style=\"float: left;\">\n<div class=\"floatnone\"><a href=\"/wiki/Plik:Wikisource-logo.svg\" class=\"image\" title=\"Wikisource\"><img alt=\"Wikisource\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Wikisource-logo.svg/32px-Wikisource-logo.svg.png\" width=\"32\" height=\"34\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Wikisource-logo.svg/48px-Wikisource-logo.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4c/Wikisource-logo.svg/64px-Wikisource-logo.svg.png 2x\" data-file-width=\"410\" data-file-height=\"430\" /></a></div>\n</div>\n<div style=\"margin-left: 40px;\">Zobacz w <a href=\"//pl.wikisource.org/wiki/Wiki%C5%BAr%C3%B3d%C5%82a:Strona_g%C5%82%C3%B3wna\" class=\"extiw\" title=\"s:Wiki\u017ar\u00f3d\u0142a:Strona g\u0142\u00f3wna\">Wiki\u017ar\u00f3d\u0142ach</a> inne utwory <b><a href=\"//pl.wikisource.org/wiki/Autor:J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski\" class=\"extiw\" title=\"s:Autor:J\u00f3zef Pi\u0142sudski\">J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego</a></b></div>\n</div>\n\n\n<!-- \nNewPP limit report\nParsed by mw1255\nCPU time usage: 0.055 seconds\nReal time usage: 0.069 seconds\nPreprocessor visited node count: 282/1000000\nPreprocessor generated node count: 0/1500000\nPost\u2010expand include size: 1326/2097152 bytes\nTemplate argument size: 38/2097152 bytes\nHighest expansion depth: 4/40\nExpensive parser function count: 0/500\n-->\n\n<!-- \nTransclusion expansion time report (%,ms,calls,template)\n100.00%    8.824      1 - -total\n 36.90%    3.256      1 - Szablon:Wikisource\n 28.11%    2.480      1 - Szablon:IndeksPL\n 27.70%    2.444      1 - Szablon:Wulgaryzmy\n-->\n\n<!-- Saved in parser cache with key plwikiquote:pcache:idhash:1115-0!*!0!!*!4!* and timestamp 20150613065219 and revision id 431573\n -->\n"},"langlinks":[{"lang":"be","url":"https://be.wikiquote.org/wiki/%D0%AE%D0%B7%D0%B0%D1%84_%D0%9F%D1%96%D0%BB%D1%81%D1%83%D0%B4%D1%81%D0%BA%D1%96","langname":"bia\u0142oruski","autonym":"\u0431\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f","*":"\u042e\u0437\u0430\u0444 \u041f\u0456\u043b\u0441\u0443\u0434\u0441\u043a\u0456"},{"lang":"bg","url":"https://bg.wikiquote.org/wiki/%D0%99%D0%BE%D0%B7%D0%B5%D1%84_%D0%9F%D0%B8%D0%BB%D1%81%D1%83%D0%B4%D1%81%D0%BA%D0%B8","langname":"bu\u0142garski","autonym":"\u0431\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0441\u043a\u0438","*":"\u0419\u043e\u0437\u0435\u0444 \u041f\u0438\u043b\u0441\u0443\u0434\u0441\u043a\u0438"},{"lang":"cs","url":"https://cs.wikiquote.org/wiki/J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski","langname":"czeski","autonym":"\u010de\u0161tina","*":"J\u00f3zef Pi\u0142sudski"},{"lang":"en","url":"https://en.wikiquote.org/wiki/J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski","langname":"angielski","autonym":"English","*":"J\u00f3zef Pi\u0142sudski"},{"lang":"es","url":"https://es.wikiquote.org/wiki/J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski","langname":"hiszpa\u0144ski","autonym":"espa\u00f1ol","*":"J\u00f3zef Pi\u0142sudski"},{"lang":"gl","url":"https://gl.wikiquote.org/wiki/J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski","langname":"galicyjski","autonym":"galego","*":"J\u00f3zef Pi\u0142sudski"},{"lang":"uk","url":"https://uk.wikiquote.org/wiki/%D0%AE%D0%B7%D0%B5%D1%84_%D0%9F%D1%96%D0%BB%D1%81%D1%83%D0%B4%D1%81%D1%8C%D0%BA%D0%B8%D0%B9","langname":"ukrai\u0144ski","autonym":"\u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430","*":"\u042e\u0437\u0435\u0444 \u041f\u0456\u043b\u0441\u0443\u0434\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439"}],"categories":[{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Odznaczeni_Krzy\u017cem_Komandorskim_z_Gwiazd\u0105_Orderu_Odrodzenia_Polski_(II_Rzeczpospolita)"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Odznaczeni_Krzy\u017cem_Wielkim_Orderu_Odrodzenia_Polski_(II_Rzeczpospolita)"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Odznaczeni_Z\u0142otym_Krzy\u017cem_Zas\u0142ugi_(II_Rzeczpospolita)"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Odznaczeni_Orderem_Or\u0142a_Bia\u0142ego_(II_Rzeczpospolita)"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Politycy_polskiego_ruchu_socjalistycznego"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Politycy_okresu_zabor\u00f3w"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Polscy_historycy_wojskowo\u015bci"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Polskie_ofiary_represji_w_Imperium_Rosyjskim"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Premierzy_II_RP"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"Wi\u0119\u017aniowie_Cytadeli_Warszawskiej"},{"sortkey":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef","*":"\u017bo\u0142nierze_II_Rzeczypospolitej"}],"links":[{"ns":0,"exists":"","*":"Andrzej Friszke"},{"ns":0,"exists":"","*":"Antoni Or\u0142owski"},{"ns":0,"exists":"","*":"Artur Oppman"},{"ns":0,"exists":"","*":"Boles\u0142aw Wieniawa-D\u0142ugoszowski"},{"ns":0,"exists":"","*":"Edgar Vincent D'Abernon"},{"ns":0,"exists":"","*":"Eligiusz Niewiadomski"},{"ns":0,"exists":"","*":"Franciszek Latinik"},{"ns":0,"exists":"","*":"Gabriel Narutowicz"},{"ns":0,"exists":"","*":"Herman Lieberman"},{"ns":0,"exists":"","*":"Ignacy Daszy\u0144ski"},{"ns":0,"exists":"","*":"Jan Brzechwa"},{"ns":0,"exists":"","*":"Jan Lecho\u0144"},{"ns":0,"exists":"","*":"Jerzy Braun"},{"ns":0,"exists":"","*":"Jerzy Robert Nowak"},{"ns":0,"exists":"","*":"Juliusz S\u0142owacki"},{"ns":0,"exists":"","*":"Kazimierz Kelles-Krauz"},{"ns":0,"exists":"","*":"Kazimierz Pu\u017cak"},{"ns":0,"exists":"","*":"Lech Wa\u0142\u0119sa"},{"ns":0,"exists":"","*":"Leszek Moczulski"},{"ns":0,"exists":"","*":"Ludwik Hieronim Morstin"},{"ns":0,"exists":"","*":"Ludwik Stomma"},{"ns":0,"exists":"","*":"Maria Janion"},{"ns":0,"exists":"","*":"Maria Jehanne Wielopolska"},{"ns":0,"exists":"","*":"Marian Piechal"},{"ns":0,"exists":"","*":"Nar\u00f3d"},{"ns":0,"exists":"","*":"Nienawi\u015b\u0107"},{"ns":0,"exists":"","*":"Polska"},{"ns":0,"exists":"","*":"Przesz\u0142o\u015b\u0107"},{"ns":0,"exists":"","*":"Przysz\u0142o\u015b\u0107"},{"ns":0,"exists":"","*":"Religia"},{"ns":0,"exists":"","*":"Rewolucja 1905 roku"},{"ns":0,"exists":"","*":"Roman Dmowski"},{"ns":0,"exists":"","*":"Socjalizm"},{"ns":0,"exists":"","*":"Szacunek"},{"ns":0,"exists":"","*":"S\u0142awomir Sierakowski"},{"ns":0,"exists":"","*":"Tera\u017aniejszo\u015b\u0107"},{"ns":0,"exists":"","*":"Timothy Snyder"},{"ns":0,"exists":"","*":"Wac\u0142aw Kostek-Biernacki"},{"ns":0,"exists":"","*":"Wojciech Jaruzelski"},{"ns":0,"exists":"","*":"Wojna polsko-bolszewicka"},{"ns":0,"exists":"","*":"W\u0142adys\u0142aw Pob\u00f3g-Malinowski"},{"ns":0,"exists":"","*":"W\u0142odzimierz Kalicki"},{"ns":0,"*":"Endecja"},{"ns":0,"*":"Czes\u0142aw Brzoza"},{"ns":0,"*":"Ignacy Mo\u015bcicki"},{"ns":0,"*":"Carl Gustaf Emil Mannerheim"},{"ns":0,"*":"Alfons Dzi\u0119cio\u0142owski"}],"templates":[{"ns":10,"exists":"","*":"Szablon:Wulgaryzmy"},{"ns":10,"exists":"","*":"Szablon:IndeksPL"},{"ns":10,"exists":"","*":"Szablon:Wikisource"}],"images":["Jozef_Pilsudski1.jpg","Wikisource-logo.svg"],"externallinks":["http://lewicowo.pl/jak-stalem-sie-socjalista/","http://www.fakt.pl/wydarzenia/swieto-niepodleglosci-obchody-11-listopada-wulgaryzmy-pilsudskiego,galeria,501616,2.html","http://www.polskieradio.pl/39/247/Artykul/185587,-Kazimierz-Puzak","http://www.polityka.pl/archive/do/registry/secure/showArticle?id=3352376","http://wyborcza.pl/1,75515,8817497,Prezydent_Komorowski_idzie_wlasna_sciezka.html","http://wyborcza.pl/1,86176,3058864.html?as=4&startsz=x","http://www.romandmowski.pl/default.php?dzial=teksty&id=28","http://www.krytykapolityczna.pl/SeriaHistoryczna/FriszkeCiolkoszchcialuczynicnajbiedniejszychswiadomymiobywatelami/menuid-1.html"],"sections":[{"toclevel":1,"level":"2","line":"A","number":"1","index":"1","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":238,"anchor":"A"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"B","number":"2","index":"2","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":1279,"anchor":"B"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"C","number":"3","index":"3","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":4512,"anchor":"C"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"D","number":"4","index":"4","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":5889,"anchor":"D"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"G","number":"5","index":"5","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":6179,"anchor":"G"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"I","number":"6","index":"6","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":7578,"anchor":"I"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"J","number":"7","index":"7","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":8030,"anchor":"J"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"K","number":"8","index":"8","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":11231,"anchor":"K"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"L","number":"9","index":"9","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":11759,"anchor":"L"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"\u0141","number":"10","index":"10","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":12607,"anchor":".C5.81"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"M","number":"11","index":"11","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":14674,"anchor":"M"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"N","number":"12","index":"12","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":16729,"anchor":"N"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"O","number":"13","index":"13","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":17839,"anchor":"O"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"P","number":"14","index":"14","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":18900,"anchor":"P"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"R","number":"15","index":"15","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":21960,"anchor":"R"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"S","number":"16","index":"16","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":22601,"anchor":"S"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"\u015a","number":"17","index":"17","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":23743,"anchor":".C5.9A"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"T","number":"18","index":"18","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":24200,"anchor":"T"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"U","number":"19","index":"19","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":25461,"anchor":"U"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"W","number":"20","index":"20","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":25636,"anchor":"W"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Z","number":"21","index":"21","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":35741,"anchor":"Z"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"Cytaty przypisywane","number":"22","index":"22","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":37191,"anchor":"Cytaty_przypisywane"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"O J\u00f3zefie Pi\u0142sudskim","number":"23","index":"23","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":37810,"anchor":"O_J.C3.B3zefie_Pi.C5.82sudskim"},{"toclevel":1,"level":"2","line":"J\u00f3zef Pi\u0142sudski w poezji","number":"24","index":"24","fromtitle":"J\u00f3zef_Pi\u0142sudski","byteoffset":45382,"anchor":"J.C3.B3zef_Pi.C5.82sudski_w_poezji"}],"displaytitle":"J\u00f3zef Pi\u0142sudski","iwlinks":[{"prefix":"w","url":"https://pl.wikipedia.org/wiki/J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski","*":"w:J\u00f3zef Pi\u0142sudski"},{"prefix":"w","url":"https://pl.wikipedia.org/wiki/Boles%C5%82aw_Wieniawa-D%C5%82ugoszowski","*":"w:Boles\u0142aw Wieniawa-D\u0142ugoszowski"},{"prefix":"s","url":"https://pl.wikisource.org/wiki/Wiki%C5%BAr%C3%B3d%C5%82a:Strona_g%C5%82%C3%B3wna","*":"s:Wiki\u017ar\u00f3d\u0142a:Strona g\u0142\u00f3wna"},{"prefix":"s","url":"https://pl.wikisource.org/wiki/Autor:J%C3%B3zef_Pi%C5%82sudski","*":"s:Autor:J\u00f3zef Pi\u0142sudski"}],"properties":[{"name":"defaultsort","*":"Pi\u0142sudski, J\u00f3zef"},{"name":"notoc","*":""},{"name":"wikibase_item","*":"Q885"}]}}